<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<div n="1">
    <div corresp="GVr1.1">
        <ab>J'annonce et j'offre [ce sacrifice] au Maître des êtres célestes, au
            Maître des êtres terrestres;
            au Maître des animaux qui vivent dans les eaux;
            au Maître de ceux qui vivent sous terre; au Maître de ceux qui volent
            dans les airs; au Maître de ceux qui courent dans la plaine;
            au Maître de ceux qui vont dans les pâturages; saints, maîtres de
            sainteté.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr1.2">
        <ab>J'annonce et j'offre [ce sacrifice] aux Génies des fêtes de saison,
            saints, maîtres de sainteté:
            au Maidhyôi-zaremaya qui donne le lait; saint, maître de sainteté;
            j'annonce et j'offre [ce sacrifice] au Maidhyôi-shema, où l'on fauche
            les foins; saint, maître de sainteté.
            J'annonce et j'offre [ce sacrifice] au Paitish-hahya, qui donne le blé;
            saint, maître de sainteté.
            J'annonce et j'offre [ce sacrifice] à l'Ayâthrima, où la chaleur tombe
            et où se fait la saillie des troupeaux; saint, maître de sainteté.
            J'annonce et j'offre [ce sacrifice] au Maidhyâirya, où le froid règne;
            saint, maître de sainteté.
            J'annonce et j'offre [ce sacrifice] au Hamaspathmaêdaya, consacré aux
            œuvres de religion; saint, maître de sainteté.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr1.3">
        <ab>J'annonce et j'offre [ce sacrifice] à la Production des êtres; sainte,
            maître de sainteté; afin qu'ils aillent se reproduisant.
            J'annonce et j'offre [ce sacrifice] à l'ensemble des Staota yêsnya, qui
            accompagnent tout bon sacrifice.
            J'annonce et j'offre [ce sacrifice] à l'ensemble des Staota yêsnya, qui
            accompagnent tout bon sacrifice et qui sont [comme] des Myazdas de
            sainteté pour les saints et les saintes.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr1.4">
        <ab>J'annonce et j'offre [ce sacrifice] aux Années, maîtres de sainteté.
            A la prière chantée de l'Ahuna vairya, sainte, maître de sainteté.
            J'annonce et j'offre [ce sacrifice] à la Louange de l'Asha vahishta.
            J'annonce et j'offre [ce sacrifice] au Yêńhê hâtãm, qui accompagne
            tout bon sacrifice; saint, maître de sainteté.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr1.5">
        <ab>J'annonce et j'offre [ce sacrifice] à la Gâtha Ahunavaiti,
            sainte, maître de sainteté.
            J'annonce et j'offre [ce sacrifice] aux femmes [divines], avec leurs nombreuses
            troupes d'hommes; créées par Mazda, saintes, maîtres de sainteté.
            J'annonce et j'offre [ce sacrifice] au Génie de l'Ahu et du Ratu,
            saint, maître de sainteté.
            J'annonce et j'offre [ce sacrifice] au Yasna Haptaṅhâiti; saint,
            maître de sainteté.
            J'annonce et j'offre [ce sacrifice] à l'Eau Ardvi Anâhita; sainte, maître
            de sainteté.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr1.6">
        <ab>J'annonce et j'offre [ce sacrifice] à la Gâtha Ushtavaiti;
            sainte, maître de sainteté.
            J'annonce et j'offre [ce sacrifice] aux montagnes de sainte félicité, de
            pleine félicité, créées par Mazda, saintes, maîtres desainteté.
            J'annonce et j'offre [ce sacrifice] à la Gâtha Speñtâ-Mainyû
            sainte, maître de sainteté.
            J'annonce et j'offre [ce sacrifice] à Verethraghna, créé par Ahura, et
            à l'Ascendant destructeur, saint, maître de sainteté.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr1.7">
        <ab>J'annonce et j'offre [ce sacrifice] à la Gâtha Vohukhsthra,
            sainte, maître de sainteté.
            J'annonce et j'offre [ce sacrifice] à Mithra, maître des vastes campagnes,
            et à Ràma Hvâstra, saint, maître de sainteté.
            J'annonce et j'offre [ce sacrifice] à la Gâtha Vahishtôishti, sainte,
            maître de sainteté.
            J'annonce et j'offre [ce sacrifice] à la vertueuse et bonne Bénédiction,
            et à l'homme vertueux et saint, et à la Pensée de malédiction du sage,
            Divinité redoutable et puissante.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr1.8">
        <ab>J'annonce et j'offre [ce sacrifice] à l'Airyama ishyô, saint,
            maître de sainteté.
            J'annonce et j'offre [ce sacrifice] au Fshûsha-mãthra, saint,
            maître de sainteté.
            J'annonce et j'offre [ce sacrifice] au grand Maître, le Hadhaokhta,
            saint, maître de sainteté.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr1.9">
        <ab>J'annonce et j'offre [ce sacrifice] à la Révélation d'Ahura, à la Loi
            d'Ahura, au chef religieux du pays, sectateur d'Ahura; au Zarathushtrôtema,
            sectateur d'Ahura; saint, maître de sainteté.
            J'annonce et j'offre [ce sacrifice] au Génie de la Maison, riche en fourragea;
            à Celui qui apporte du fourrage au bon bœuf; à Celui qui donne
            des bœufs à l'homme du bien.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr2.1">
        <ab>Avec cette libation et ce baresman
            j'appelle au sacrifice le Maître des êtres célestes; j'appelle au sacrifice
            le Maître des êtres terrestres;
            j'appelle au sacrifice le Maître des animaux qui vivent dans les eaux;
            j'appelle au sacrifice le Maître de ceux qui vivent sous terre; j'appelle
            au sacrifice le Maître de ceux qui volent dans les airs; j'appelle au sacrifice
            le Maître de ceux qui courent dans la plaine; j'appelle au sacrifice le
            Maître de ceux qui vont dans les pâturages.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr2.2">
        <ab>Avec cette libation et ce baresman
            j'appelle au sacrifice les Génies des fêtes de saison, saints, maîtres de
            sainteté;
            j'appelle au sacrifice le Maidhyôi-zaremaya, qui donne le lait; saint,  
            maître de sainteté;
            j'appelle au sacrifice le Maidhyôi-shema, où l'on fauche les foins; saint,
            maître de sainteté;
            j'appelle au sacrifice Paitish-hahya, qui donne le blé; saint, maître de
            sainteté;
            j'appelle au sacrifice l'Ayâthrima, où la chaleur tombe et où se fait la
            saillie des troupeaux; saint, maître de sainteté;
            j'appelle au sacrifice le Maidhyâirya, où le froid règne; saint, maître de
            sainteté.
            j'appelle au sacrifice le Hamaspathmaêdaya, consacré aux œuvres de
            religion; saint, maître de sainteté.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr2.3">
        <ab>Avec cette libation et ce baresman j'appelle au sacrifice la Production
            des êtres, sainte, maître de sainteté; afin qu'ils aillent se reproduisant.
            Avec cette libation et ce baresman j'appelle au sacrifice tous les
            Maîtres auxquels Ahura Mazda a dit à Zarathushtra d'offrir le sacrifice et
            la prière, de par leur sainteté parfaite.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr2.4">
        <ab>Avec cette libation et ce baresman je t'appelle au sacrifice, toi,
            Ahura Mazda, le Maître céleste; le Seigneur et le Maître des êtres célestes,
            du monde céleste.
            Avec cette libation et ce baresman je t'appelle au sacrifice, toi, Zarathushtra,
            le Spitâma, le Maître terrestre, le Seigneur et le Maître des êtres
            terrestres, du monde terrestre.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr2.5">
        <ab>Avec cette libation et ce baresman j'appelle au sacrifice le saint
            homme, qui récite le nom des Maîtres et qui le retient;
            ainsi que la bonne Pensée, la bonne Parole, la bonne Action; et la parfaite
            Piété d'un Saoshyañt, qui retient la Parole sainte et par les œuvres
            de qui le monde grandit en Bien.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr2.6">
        <ab>Avec cette libation el ce baresman j'appelle au sacrifice les Années
            saintes, maîtres de sainteté.
            J'appelle au sacrifice la prière chautée de l'Ahuna vairya, saint,
            maître de sainteté.
            J'appelle au sacrifice la Louange de l'Asha vahista, saint, maître de
            sainteté.
            J'appelle au sacrifice le Yêńhê hâtãm, qui accompagne tout bon sacrifice;
            saint, maître de sainteté.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr2.7">
        <ab>Avec cette libation et ce baresman j'appelle au sacrifice la Gâtha
            Ahunavaiti, sainte, maître de sainteté.
            J'appelle au sacrifice les femmes [divines] à la belle taille, fortunées,
            filles d'un bon père.
            Avec cette libation et ce baresman j'appelle au sacrifice Celui qui
            a en lui l'Ahu et le Ratu, saint, maître de sainteté; car il est à la fois
            l'Ahu et le Ratu, Ahura Mazda.
            Avec cette libation et ce baresman j'appelle au sacrifice le puissant
            Yasna Haptaṅhâiti, saint, maître de sainteté.
            J'appelle au sacrifice l'Eau Ardvi Anâhita, sainte, maître de sainteté.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr2.8">
        <ab>Avec cette libation et ce baresman j'appelle au sacrifice la Gâtha
            Ushtavaiti, sainte, maître de sainteté.
            Avec cette libation et ce baresman
            j'appelle au sacrifice les montagnes de sainte félicité, de pleine félicité,
            créées par Mazda; saintes, maîtres de sainteté.
            Avec cette libation et ce baresman j'appelle au sacrifice la Gâtha
            Speñtâ Mainyû, sainte, maître de sainteté.
            J'appelle au sacrifice Verethraghna, créé par Ahura.
            J'appelle au sacrifice l'Ascendant destructeur.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr2.9">
        <ab>Avec cette libation et ce baresman j'appelle au sacrifice la Gâtha
            Vohukhshathra, sainte, maître de sainteté.
            J'appelle au sacrifice Mithra, maître des vastes campagnes.
            J'appelle au sacrifice Râma Hvâstra.
            Avec cette libation et ce baresman j'appelle au sacrifice la Gâtha Vahishtôishti,
            sainte, maître de sainteté.
            J'appelle au sacrifice la vertueuse et bonne Bénédiction.
            J'appelle au sacrifice l'homme vertueux et saint.
            J'appelle au sacrifice la Pensée de malédiction du sage, Divinité redoutable
            et puissante.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr2.10">
        <ab>Avec cette libation et ce baresman, j'appelle au sacrifice l'Airyama ishyô,
            saint, maître de sainteté.
            Avec cette libation et ce baresman j'appelle au sacrifice le Fshûshamãthra,
            saint, maître de sainteté.
            Avec cette libation et ce baresman j'appelle au sacrifice le grand Maître,
            le Hadhaokhta, saint, maître de sainteté.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr2.11">
        <ab>Avec cette libation et ce baresman j'appelle au sacrifice la Révélation
            d'Ahura, sainte, maître de sainteté.
            J'appelle au sacrifice la Loi d'Ahura, sainte, maître de sainteté.
            Avec cette libation et ce baresman j'appelle au sacrifice le Génie de la
            Maison, riche eu fourrage.
            J'appelle au sacrifice Celui qui apporte du fourrage au bon bœuf.
            J'appelle au sacrifice Celui qui donne des bœufs à l'homme de bien.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr3.1">
        <ab>A sa place le Hâvanan!
            Me voici!
            A sa place l'Atravakhsha!
            Me voici!
            A sa place le Frabaretar!
            Me voici!
            A sa place l'Aberet!
            Me voici!
            A sa place l'Asnatar!
            Me voici!
            A sa place le Rathwishkare!
            Me voici!
            A sa place le Sraoshâvarez, très sage, aux paroles très droites.
            Me voici!</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr3.2">
        <ab>A sa place le prêtre; à sa place le guerrier; à sa place le laboureur!
            A sa place le maître de maison; à sa place le maître de bourg; à sa place
            le maître de district; à sa place le maître de pays!</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr3.3">
        <ab>A sa place le jeune homme aux bonnes pensées, aux bonnes
            paroles, aux bonnes actions, à la bonne religion!
            A sa place le jeune homme qui intercède; à sa place celui qui pratique
            le Hvaêtvadatha!
            A sa place le prêtre qui fait tournées dans le pays; à sa place le prêtre
            ambulant qui obéit!
            A sa place le maître de maison: à sa place la maîtresse de maison!</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr3.4">
        <ab>A sa place la femme riche en bonnes pensées, riche en bonnes
            paroles, riche en bonnes actions, bien instruite, soumise à son mari,
            sainte, qui est telle que Speñta-Ârmaiti et telle que tes femmes, ô Ahura
            Mazda!
            A sa place l'homme de bien, riche en bonnes pensées, riche en bonnes
            paroles, riche en bonnes actions, qui déploie la foi, ne déploie pas la
            perversité, et par les œuvres de qui le monde grandit en Bien.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr3.5">
        <ab>Pour chacun de vous tous, adorateurs de Mazda, nous proclamons
            un Ratu, nous établissons un Ratu, parmi les Amesha-Speñtas et parmi
            les Saoshyañts les plus sages, les plus véridiques, les plus empressés, les
            plus intelligents.
            Nous proclamons la plus haute puissance de la Religion mazdénne Ratu
            du Prêtre, du Guerrier, du Laboureur.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr3.6">
        <ab>Le désir du Seigneur... — que cet Âlravakhsha me le dise!...
            C'est la règle du bien. Que l'homme de bien qui la connaît la proclame!
            Le désir du Seigneur... — que ce Zaotar me le dise!
            C'est la règle du bien. Que l'homme de bien qui la connaît la proclame!</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr3.7">
        <ab>O prêtre, sers-nous de Zaotar!
            Le désir du Seigneur... — que l'Âtravakhsha me le dise!
            C'est la règle du bien. Que l'homme de bien qui la connaît la proclame!
            [Spiegel, IV]. Me voici donc, comme Zaotar, prêt à chanter les Staota
            Yêsnya, à les réciter, les entonner, les offrir en sacrifice.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr4.1">
        <ab>Nous sacrifions à la Pensée et aux pensées; à la bonne Libéralité d'ici-
            bas et la bonne Récompense; à la bonne Sagesse et la bonne Santé. Je
            me saisis des Maîtres et du culte des Maîtres.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr4.2">
        <ab>Je fais don du bœuf aux adorateurs de Mazda, aux sectateurs de
            Zarathushtra. Nous annonçons ce don pour le Maître et pour son Myazda,
            pour le Maître et l'Adoration du Maître.
            Que tout le monde du Bien prête l'oreille à ce sacrifice, cette prière, cette réjouissance,
            cette glorification!
            Nous sacrifions au pieux Sraosha.
            Nous sacrifions au grand Maître, Ahura Mazda, que est suprême en sainteté, qui
            est le plus prompt aux œuvres de sainteté.
            Nous sacrifions à toutes les paroles de Zarathushtra.
            Nous sacrifions à toutes les bonnes actions, faites et à faire.</ab>
        <ab corresp="#AV">Ashem vohû (3 fois).</ab>
        <ab corresp="#Frauuarane">Je me déclare adorateur de Mazda, disciple de Zarathushtra,
            ennemi des Daêvas, sectateur de la loi d'Ahura;
            offrant sacrifice, prière, réjouissance et glorification à Hâvani, saint,
            maître de sainteté;
            offrant sacrifice, prière, réjouissance et glorification à Sâvaṅhi et
            Vîsya, saints, maîtres de sainteté;
            offrant sacrifice, prière, réjouissance et glorification au Feu, fils
            d'Ahura Mazda; à toi, ô Feu, fils d'Ahura Mazda!</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr5.1">
        <ab>Me voici, ô Amesha-Speñtas, prêt à vous louer, vous appeler, vous
            invoquer, vous sacrifier, vous proclamer, me saisir de vous,
            pour sacrifice, prière, réjouissance et glorification, à vous, les Amesha-Speñtas;
            pour paix de conscience, adoration des Maîtres, béatitude, force de
            victoire, et salut de l'âme, à nous, les Saoshyañts.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr5.2">
        <ab>A vous, Amesha-Speñtas, les bons souverains, les bienfaisants, je
            donne ma vie, je donne tous les biens de la vie.
            Je fais profession de ta Religion, ô saint Ahura Mazda, moi, adorateur
            de Mazda, disciple de Zarathushtra, ennemi des Daêvas, sectateur de la loi
            d'Ahura.
            J'appelle au sacrifice ce baresman, avec sa libation, avec son lien pieusement
            lié, saint, maître de sainteté.
            Avec cette libation et ce baresman j'appelle au sacrifice Ahura Mazda,
            saint, maître de sainteté.
            Avec cette libation et ce baresman j'appelle au sacrifice les Amesha-
            Speñtas, les bons souverains, les bienfaisants.
            Avec cette libation et ce baresman j'appelle au sacrifice tous les grands
            Maîtres,
            les Génies des veilles, des jours, des mois, des fêtes de saison, des
            années.
            Avec cette libation et ce baresman j'appelle au sacrifice les bonnes,
            puissantes, bienfaisantes Fravashis des saints.
            Avec cette libation et ce baresman j'appelle au sacrifice toutes les divinités
            saintes
            Avec cette libation et ce baresman j'appelle au sacrifice tous les Maîtres
            de sainteté;
            A l'heure où préside Hâvani, à l'heure où président Sâvaṅhi et Vîsya, à
            l'heure où préside le plus grand de tous les Ratus.</ab>
        <ab corresp="#Frauuarane">Je me déclare adorateur de Mazda, disciple de Zarathushtra,
            ennemi des Daêvas, sectateur de la loi d'Ahura;
            offrant sacrifice, prière, réjouissance et glorification à Hâvani, saint,
            maître de sainteté;
            offrant sacrifice, prière, réjouissance et glorification à Sâvaṅhi et
            Vîsya, saints, maîtres de sainteté;
            offrant sacrifice, prière, réjouissance et glorification au Feu, fils
            d'Ahura Mazda; à toi, ô Feu, fils d'Ahura Mazda!</ab>
        <ab corresp="#WazGr7">Yathâ ahû vairyô.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr6.1">
        <ab>Avec instruction, avec assistance, avec joie; avec les libations qui
            savent et avec les paroles droites, j'invoque les Amesha-Speñtas par
            leurs bons et beaux noms.
            J'offre saintement le sacrifice aux Amesha-Speñlas, par leurs bons et
            beaux noms, dans l'amour de la bonne Sainteté, dans l'amour de la
            bonne Religion mazdéenne.
            Yêńhê mê ashâṭ hacâ (XV, 2). Celui et ceux dont le culte, Ahura Mazda le sait,
            donne le bien aux êtres, en retour de leur sainteté, à ces êtres, qui ont été et qui
            sont, je sacrifie par leurs noms et leur apporte mon service.
            La suite comme dans le Yasna XV.
            Hâ XVI.
            Hâ XVII.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr7.1">
        <ab>Nous sacrifions aux paroles droites.
            Nous sacrifions au pieux Sraosha; nous sacrifions à Ashi Vaṅuhi; nous
            sacrifions à Nairyô-Saṅha.
            Nous sacrifions à la Paix et à la Force triomphante.
            Nous sacrifions au Calme et à l'Innocence.
            Nous sacrifions aux Fravashis des saints.
            Nous sacrifions au Pont Cinvat.
            Nous sacrifions au Garô-nmâna d'Ahura Mazda.
            Nous sacrifions au Paradis des justes, resplendissant, tout bienheureux.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr7.2">
        <ab>Nous sacrifions à l'excellent chemin qui conduit au Monde excellent.
            Nous sacrifions à la Droiture.
            Nous sacrifions à la bonne Religion mazdéenne, qui fait croître le monde,
            grandir le monde, prospérer le monde.
            Nous sacrifions au très droit Rashnu, et à Mithra, maître des vastes
            campagnes.
            Nous sacrifions à la large Pareñdi, qui élargit la pensée, élargit la
            parole, élargit l'action et qui allège le corps.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr7.3">
        <ab>Nous sacrifions à la vaillance virile, qui agrandit l'homme et
            agrandit l'intelligence dans l'homme, qui est plus rapide que le rapide,
            plus forte que le fort; qui vient comme un don du ciel et qui de la prison
            la plus étroite apporte la délivrance à l'homme.
            Nous sacrifions au sommeil, créé par Mazda, pour le bien-être des troupeaux
            et des hommes.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr7.4">
        <ab>Nous sacrifions aux créatures saintes qui ont été créées les premières,
            formées les premières, avant le ciel, et l'eau, et la terre, et les
            arbres, et le bœuf qui donne le bien.
            Nous sacrifions à la mer Vourukasha; nous sacrifions au vent impétueux,
            créé par Mazda.
            Nous sacrifions au beau ciel, créé le premier, formé le premier d'entre
            les créatures du monde matériel.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr7.5">
        <ab>Nous te sacrifions, ô Feu, fils d'Ahura Mazda, saint, maître de sainteté.
            Nous sacrifions à ce baresman, avec sa libation, avec son lien pieusement lié;
            saint, maître de sainteté.
            Nous sacrifions à Apãm Napât.
            Nous sacrifions à Nairyô-Saṅha.
            Nous sacrifions à la Pensée de malédiction du Sage, puissante Divinité.
            Nous sacrifions aux âmes des morts, aux Fravashis des saints.
            Nous sacrifions au Grand Maître, Ahura Mazda, qui est suprême en sainteté, qui
            est le plus prompt aux œuvres de sainteté.
            Nous sacrifions à toutes les paroles de Zarathushtra.
            Nous sacrifions à toutes les bonnes actions, faites et à faire.
            Yêńhê hâtãm.
            Yathâ ahû vairyô.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr8.1">
        <ab>De cette parole enivre-toi!
            De sa parole réjouis-toi, ô saint Ahura Mazda!
            Avec les bonnes divinités, les Amesha-Speñtas, les bons souverains, les
            bienfaisants, qui sont par cinquantaines, par centaines, par milliers, par
            dizaines de mille, en nombre infini et plus encore.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr8.2">
        <ab>Hukhshathrôtemâi. — « La souveraine té qui nous vient du
            meilleur des souverains, nous la prenons, nous la donnons, nous l'exerçons,
            comme appartenant à Mazda et à Asha Vahishta » (3 fois).</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr9.1">
        <ab>Les Haomas préparés, les libations préparées; ceux qui ont été
            préparés et ceux qui le seront;
            qui donnent la victoire et qui guérissent; avec qui viennent les vertus
            d'Ashi, viennent les vertus de Cisti; avec qui viennent les vertus de
            Mazda, viennent les vertus de Zarathushtra, viennent les vertus du Zarathushtrôtema:</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr9.2">
        <ab>avec qui viennent les vertus du saint qui obéit; du prêtre ambulant
            qui obéit;
            de la bonne Religion de Mazda;
            de la bonne Bénédiction du juste;
            de la bonne sincérité du juste, de la bonne intégrité du juste;</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr9.3">
        <ab>[nous venons] les annoncer, les consacrer, les presser, les
            tirer (?), les filtrer, en faire l'offrande sacrificiale, avec l'énumération [des
            Maîtres]; ces Haomas puissants, bienfaisants, saints ; les Haomas qui ont
            été saintement préparés et ceux qui le seront, ceux qui ont été saintement
            annoncés, et ceux qui le seront; ceux qui ont été saintement pressés et
            ceux qui le seront;</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr9.4">
        <ab>pour donner la force au fort, pour donner la force de victoire au
            fort; pour donner la force à l'Action, la force à Ashi, la force à Cisti; la
            force à la classe qui guide et la force à la classe qui suit; pour donner la
            force à ces divinités, les Amesha-Speñtas, les bons souverains, qui donnent
            le bien, toujours vivants, toujours plus forts, dieux et déesses, qui habitent
            avec Vohu Manô;</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr9.5">
        <ab>pour donner la force à Haurvatàt et à Ameretât, au corps du Bœuf,
            et à l'âme du Bœuf, et au Feu, invoqué par son nom;
            et au Génie de la Maison, qui a la sainteté, qui donne le fourrage,
            qui donne le bien-être, qui est compatissant.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr9.6">
        <ab>Et [nous donnons] les Staota pour sacrifice, prière, réjouissance
            et glorification à Ahura Mazda et aux Amesha-Speñtas;
            pour sacrifice et prière au saint et grand Maître (Ratu), le plus sublime
            des Maîtres;
            à Ashi, prompte à accourir, à l'Adoration des Maîtres, prompte à
            accourir;</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr9.7">
        <ab>à la Parole divine, à la Religion de Mazda, aux Staota Yêsnya;
            à tous les Maîtres, à toutes les Adorations de Maîtres;
            pour sacrifice, prière, réjouissance, glorification à tout l'univers du
            Bien.
            Qu'ils prêtent l'oreille [à ce sacrifice] du commencement à la fin.
            Le désir du Seigneur — que l'Atravakhsha me le dise!
            Est la règle du bien. Que l'homme de bien qui la connaît la proclame!
            Oui, que prête l'oreille à ce sacrifice Ahura Mazda, très bienfaisant et saint qui
            nous veut le bien!
            Qu'ils prêtent l'oreille!
            Nous sacrifions au pieux Sraosha, etc. (tout le Karda I, du Srôsh Yasht, pp. 360-361).</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr10.1">
        <ab>J'appelle au sacrifice Arezahi et Savanhi, Fradadhaîshu et Vîdadhafshu,
            Vouru-bareshti et Vouru-jareshti et ce continent de Hvaniratha.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr10.2">
        <ab>J'appelle au sacrifice le mortier d'argent et le mortier de cuivre, la
            soucoupe, la coupe à libation, le filtre en crin du Haoma, et toi, baresman,
            pieusement lié.
            J'appelle au sacrifice l'Ahuna vairya, avec les Ahus et les Ratus, et la
            Permanence de la Religion de Mazda.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr11.1">
        <ab>A Ahura Mazda nous consacrons les Haomas préparés et très bienfaisants;
            au victorieux, qui fait croître le monde; au bon souverain, saint;
            au souverain des Ratus, saint.
            Aux Amesha-Speñtas nous consacrons les Haomas.
            Aux Bonnes Eaux nous consacrons les Haomas.
            A notre âme à nous-mêmes nous consacrons les Haomas.
            A toute la création du Bien nous consacrons les Haomas.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr11.2">
        <ab>Nous consacrons ces Haomas et ces coupes de Haoma; ces [mets]
            étalés(?), ces Myazdas;
            ce ciel, la première créée des choses; ce mortier d'argent et les
            Haomas d'or qui y sont préparés; ce mortier de cuivre et les Haomas
            d'or qui y sont préparés; cette eau de Haoma, ce baresman pieusement
            lié;</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr11.3">
        <ab>ce corps et cette force; ces libations qui viennent; ce Haoma
            saint; le bœuf bienfaisant, et l'homme saint; les pensées inspirées des
            justes et les pensées inspirées des Saoshyâñts; et ce [lait] vif de la vache,
            pieusement préparé, et cette plante de Hadhânaêpata, pieusement préparée.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr11.4">
        <ab>Des Bonnes Eaux [nous consacrons] ces libations, unies au Haoma, au
            [lait] delà vache, au Hadhânaêpata, pieusement préparées; des Bonnes Eaux
            [nous consacrons] l'eau de Haoma; et le mortier d'argent et le mortier de
            cuivre;</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr11.5">
        <ab>et cette plante-ci qui sert de baresman, et l'Adoration des Maîtres,
            prompte à accourir, et l'Étude et la Pratique de la bonne Religion mazdéenne;
            et la Récitation des Gâthas, et l'Adoration des Maîtres, prompte à
            accourir, [l'Adoration] du saint Maître de sainteté;
            et ce bois et ces parfums, qui sont pour toi, ô Feu, fils d'Ahura Mazda;
            et toutes les bonnes choses, créées par Mazda, issues du Bien;
            toutes ces choses nous les donnons, nous les consacrons.
            Oui, nous les consacrons:</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr11.6">
        <ab>à Ahura Mazda, au pieux Sraosha, à Rashnu Razishta, à Mithra,
            maître des vastes campagnes, aux Amesha-Speñtas, aux Fravashis des
            saints, aux âmes des saints, au Feu, fils d'Ahura Mazda; et au Grand Maître;
            au Maître et à son Myazda, au Maître et à l'adoration du Maître; et à toute
            la création du Bien; en sacrifice, prière, réjouissance et glorification.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr11.7">
        <ab>Nous les consacrons, en sacrifice, prière, réjouissance et glorification,
            à la Frasvashi du saint Zarathushtra, le Spitâma, qui, des deux mondes,
            aima le plus la sainteté; ainsi qu'à toutes les Fravashis des saints, des saints
            qui sont morts, des saints qui sont en vie, et des héros encore à naître,
            des Saoshyañts qui travailleront au renouveau du monde.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr11.8">
        <ab>Nous consacrons ces Haomas et ces coupes de Haoma; ces [mets] étatés (?),
            ces Myazdas;
            ce ciel, la première créée des choses; ce mortier d'argent et les Haomas d'or
            qui y sont préparés; ce mortier de cuivre et les Haomas d'or qui y sont préparés;
            cette eau de Haoma, ce baresman pieusement lié;</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr11.9">
        <ab>ce corps et cette force; ces libations qui viennent; ce Haoma saint; le bœuf
            bienfaisant, et l'homme saint; les pensées inspirées des justes et les pensées inspirées
            des Saoshyañts; et ce [lait] vif de la vache, pieusement préparé, et cette
            plante de Hadhânaépata, pieusement préparée.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr11.10">
        <ab>Des Bonnes Eaux [nous consacrons] ces libations, unies au Haoma, au [lait]
            de la vache, au Hadhânaèpata, saintement préparées; des Bonnes Eaux [nous consacrons]
            l'eau de Haoma; et le mortier d'argent et le mortier de cuivre;</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr11.11">
        <ab>et cette plante-ci qui sert de baresman, et l'Adoration des Maîtres, prompte
            à accourir, et l'Étude et le Pratique de la bonne Religion mazdéenne; et la Récitation
            des Gâthas, et l'Adoration des Maîtres, prompte à accourir, [l'Adoration] du saint
            Maître de sainteté;
            et ce bois et ces parfums, qui sont pour loi, ô Feu, fils d'Ahura Mazda; et toutes
            les bonnes choses, créées par Mazda, issues du Bien;
            toutes ces choses nous les donnons, nous les consacrons.
            Oui, nous les consacrons:</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr11.12">
        <ab>aux Amesha-Speñtas, les bons souverains, les bienfaisants, toujours
            vivants, toujours plus forts, qui sont bons et donnent les biens et qui habitent
            avec Vohu Manô; car ils habitent avec Vohu Manô, les Amesha-
            Speñtas, les bons souverains, les bienfaisants, ayant été conçus et produits
            de Vohu Manô.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr11.13">
        <ab>Toutes ces choses, nous les consacrons, pour qu'elles multiplient
            dans cette maison, et pour l'agrandissement de cette maison, pour la
            prospérité de cette maison, pour l'accroissement de cette maison; pour
            repousser la souffrance loin de cette maison, pour repousser le mal loin
            de cette maison; loin [de cette maison] et des troupeaux et des hommes
            qui y sont nés ou qui y naîtront, des justes dont fut un tel, dont est un
            tel, et dont nous sommes, nous, les Saoshyañts du pays;</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr11.14">
        <ab>des saints qui font le bien, des saintes qui font le bien; des
            saints qui agissent ouvertement, des saintes qui agissent ouvertement;
            des saints qui font les belles œuvres, des saintes qui font les belles œuvres.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr11.15">
        <ab>Nous les consacrons aux bonnes Fravashis des justes, [qui sont]
            redoutables et victorieuses, au secours des justes.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr11.16">
        <ab>Nous les consacrons au pieux Sraosha, à Ashi Vaṅuhi, à Nairyô-
            Saṅha, à la Paix et à la Force triomphante; au feu d'Ahura Mazda, et au
            grand Ratu; à toute la création du Bien; en sacrifice, prière, réjouissance
            et glorification.
            "Nous les consacrons à Ahura Mazda, à Vohu Manô, à Asha Vahishta, à Khshathra
            vairya, à Speñta-Ârmaiti, à Haurvatàt et Ameretât; au Corps du Taureau
            et à l'Ame du Taureau; au Feu d'Ahura Mazda, le plus prompt à venir des Amesha-
            Speñtas; en sacrifice, prière, réjouissance et glorification.
            "Nous les consacrons au Créateur Ahura Mazda, brillant, glorieux, esprit dans
            le monde des esprits, et aux Amesha-Speñtas; en sacrifice, prière, réjouissance et
            glorification.
            Nous les consacrons aux Génies des veilles, maîtres de sainteté; à Hâvani, saint,
            maître de sainteté, pour sacrifice, prière, réjouissance et glorification...
            Nous les consacrons à la Pleine Lune et au Vîshaptatha, saints, maîtres de sainteté;
            en sacrifice, prière, réjouissance et glorification.
            "Nous les consacrons aux Maîtres des êtres spirituels.....
            Nous les consacrons à ces Maîtres qui sont maîtres de sainteté; à Hâvani, maître
            de sainteté; en sacrifice, prière, réjouissance et glorification.
            Nous les consacrons au Créateur Ahura Mazda, brillant et glorieux, comme
            objet de réjouissance; pour sacrifice, prière, réjouissance et glorification.
            (Sp. XIII, 1). L'offrande préparée, l'offrande consacrée, comme l'a consacrée
            le saint Ahura Mazda, comme l'a consacrée le saint Zarathushtra,
            comme je la consacre, moi, le Zaotar, qui sais comme on offre le sacrifice
            et la prière, qui sais la forme régulière de la consécration;</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr11.20">
        <ab>pour sacrifice, prière, réjouissance et glorification, à vous, les
            Amesha-Speñtas; et pour paix de conscience, adoration des Maîtres, béatitude,
            force de victoire et salut de l'âme, à nous les saints Saoshyañts.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr11.21">
        <ab>Oui, comme le plus grand de tous, nous prenons pour Seigneur et
            pour Maître Ahura Mazda; pour sacrifice, prière, réjouissance et glorification.
            Nous les consacrons aux Fravashis des saints...</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr12.1">
        <ab>Les Haomas filtrés, qui vont être filtrés en l'honneur du grand Maître,
            du saint Ahura Mazda, de Zarathushtra, le Spitâma, font accroître les
            troupeaux, accroître les hommes.
            Que le bon, le pieux Sraosha, qui suit le grand directeur de l'Asha, qu'il
            vienne ici!</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr12.2">
        <ab>Nous enseignons la docile observance de l'Ahuna vairya pieusement
            récité et à réciter; du mortier à broyer le Haoma, mis en action et à
            mettre en action;</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr12.3">
        <ab>des Paroles bien dites des discours de Zarathushtra; des œuvres
            bien faites, des baresman pieusement liés, des Haomas pieusement broyés,
            des Staota Yêsnya, de la religion de Mazda, avec ses pensées, ses paroles,
            ses actions.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr12.4">
        <ab>Et plus docilement encore soient-ils observés de nous! Nous pratiquons
            la docilité, nous enseignons la docilité, nous méditons la docilité
            qu'a instituée le saint Ahura Mazda, entretenue par Vohu Manô, accrue
            par Asha, et qui est le plus grand, le meilleur, le plus beau des êtres.
            Et puissions-nous être plus dociles encore et plus prospères entre toutes
            les créatures de l'Esprit Bienfaisant, de toute l'obéissance et la prospérité
            que nous leur enseignons.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr12.5">
        <ab>Que soient dociles nos mortiers d'argent et nos mortiers de cuivre,
            retournés et mis en action; et les êtres de la maison, du bourg, du
            district, du pays, dans notre maison, dans notre bourg, dans notre district,
            dans noire pays, à nous Mazdéens, qui offrons le sacrifice, apportant bois
            et parfums et l'Adoralion des Maîtres!
            Et puissions-nous être plus dociles encore!</ab>
        <ab corresp="#WazGr7">Yathâ ahû vairyô (sur le type du Vp. III, 6).</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr13.1">
        <ab>Nous sacrifions pour sa sainteté à Ahura Mazda; nous sacrifions pour
            leur sainteté aux Amesha-Speñtas; nous sacrifions pour leur sainteté
            aux Paroles bien dites.
            Nous sacrifions pour sa sainteté à toute la Parole sainte (mãthrem);
            nous sacrifions à Zarathushtra qui porte la Parole sainte.
            Nous sacrifions à la prospérité des saints; nous sacrifions à la bonté
            des Amesha-Speṅtas.
            Nous sacrifions à [chacune] des Tishrô Paoirya, récitées sans intercalations
            et sans somnolence.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr13.2">
        <ab>Nous sacrifions pour sa sainteté à Ahura Mazda...
            Nous sacrifions à [chacune] des Tishrô Paoirya, récitée sans intercalations
            et sans somnolence.
            Nous sacrifions aux [deux premières des] Tishrô Paoirya, récitées
            sans intercalations et sans somnolence.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr13.3">
        <ab>Nous sacrifions pour sa sainteté à Ahura Mazda...
            Nous sacrifions à [chacune] des Tishrô Paoirya, récitée sans intercalations
            et sans somnolence;
            Nous sacrifions aux [deux premières des] Tishrô Paoirya, récitées
            sans intercalations et sans somnolence.
            Nous sacrifions aux Tishrô Paoirya, toutes les trois récitées sans
            intercalations et sans somnolence.
            Des Tishrô Paoirya, toutes trois récitées sans intercalations et sans
            somnolence, nous sacrifions aux chapitres et aux vers, aux mots et aux
            stances; et à l'acte de les chanter, de les réciter, de les entonner, de les
            offrir en sacrifice.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr14.0">
        <ab>Nous sacrifions à Ahura Mazda, saint, maître de sainteté; etc..
            Nous sacrifions à la Gâtha Ahunavaiti, sainte, maître de sainteté;</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr14.1">
        <ab>avec les vers, avec les stances, avec le sens;
            avec les questions et les contre-questions;
            avec les paroles qui se répètent deux fois;
            récitée avec bonne récitation, offerte en sacrifice avec bonne offrande;</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr14.2">
        <ab>avec la connaissance, l'évidence, le désir, le pouvoir, la maîtrise,
            les faveurs que donne Ahura Mazda à l'esprit qui le confesse pleinement,
            dans le dévouement de la conscience.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr14.3">
        <ab>(Sp. XVII, 1). Nous sacrifions à l'Ahuna vairya, saint, maître de
            sainteté.
            Nous sacrifions au Génie de l'Ahu et du Ratu, saint, maître de sainteté;
            c'est à savoir Ahura Mazda qui est l'Ahu et le Ratu (4 fois).</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr14.4">
        <ab>Nous sacrifions à l'ensemble de la Gâtha Ahunavaiti.
            Nous sacrifions aux chapitres et aux vers, aux mots et aux stances
            de la Gâtha Ahunavaiti; à l'acte de les chanter, de les réciter, de les
            entonner, de les offrir en sacrifice.
            Nous te sacrifions, ô Feu, fils d'Ahura Mazda; saint, maître de sainteté...
            Yêńhê hâtãm.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr15.1">
        <ab>Tenez vos mains, tenez vos pieds, tenez votre esprit, ô Mazdéens,
            disciples de Zarathushtra, dans l'accomplissement des bonnes actions,
            conformes à la loi et à la règle; [tenez-les] loin de l'accomplissement des
            mauvaises actions, non conformes à la loi et à la règle. Faites ici œuvres
            de bien et comblez le vide.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr15.2">
        <ab>Que prête l'oreille à ce sacrifice Ahura Mazda, très bienfaisant et
            saint, qui nous veut le bien! Qu'il prète l'oreille à la récitation à haute
            voix du Yasna Haptaṅhâiti, tandis qu'il est accueilli, magnifié, propagé; 
            à la récitation retentissante du [Yasna Haptaṅhâiti] victorieux et
            saint, récité sans intercalations et sans somnolence;</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr15.3">
        <ab>de celui qui a été récité et de celui qui sera récité; grand, fort,
            victorieux, repoussant le mal;
            et à la récitation des paroles victorieuses. Et qu'Âtar, fils d'Ahura Mazda,
            [y prête l'oreille!].</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr15.4">
        <ab>Et [nous donnons] les Staota, pour sacrifice, prière, réjouissance el glorification
            à Ahura Mazda et aux Ameshas-Speñtas;
            pour sacrifice et prière au saint et grand Maître (Hatu), le plus sublime des Maîtres:
            à Ashi, prompte à accourir, à l'Adoration des Maîtres, prompte à accourir;</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr15.5">
        <ab>à la Parole divine, à la Religion de Mazda, aux Staota Yêsnya;
            à tous les Maîtres, à toutes les Adorations des Maîtres;
            pour sacrifice, prière, réjouissance et glorification à tout l'univers du Bien.
            Qu'ils prêtent l'oreille [à ce sacrifice] du commencement â la fin!
            Le désir du Seigneur... que l'Âtravakhsha me le dise!
            C'est la règle du bien. Que l'homme de bien qui la connaît la proclame!</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr16.0">
        <ab>Nous sacrifions à Ahura Mazda, saint, maître de sainteté...
            Nous sacrifions au bienfaisant Yasna Haptaṅhâiti, saint, maître
            de sainteté;
            avec les vers, avec les stances, avec le sens; avec les questions et les
            contre-questions; avec les paroles qui se répètent deux fois;
            récité avec bonne récitation; offert en sacrifice avec bonne offrande;
            avec la connaissance, l'évidence, le désir, le pouvoir, la maitrise, les faveurs que
            donne Ahura Mazda à l'esprit qui le confesse pleinement, dans le dévouement de
            la conscience.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr16.1">
        <ab>Nous sacrifions au Feu, fils d'Ahura Mazda, qui est ici-bas.
            Nous sacrifions aux Génies issus du Feu.
            Nous sacrifions aux droits [Génies] issus du feu.
            Nous sacrifions aux Fravashis des saints; nous sacrifions à Sraosha, le
            victorieux, et au Juste.
            Nous sacrifions à toute la création du Bien.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr16.2">
        <ab>Nous sacrifions à la Vertu et à la Fravashi de Zarathushtra, le
            Spitàma, le Saint d'ici-bas; et nous sacrifions à la Vertu et à la Fravashi
            de tout saint d'ici-bas.
            Nous sacrifions à toutes les Fravashis des saints.
            Nous sacrifions aux Fravashis des saints de ce pays: nous sacrifions
            aux Fravashis des saints hors de ce pays.
            Nous sacrifions aux Fravashis des hommes saints: nous sacrifions aux
            Fravashis des femmes saintes.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr16.3">
        <ab>De ces (Fravashis) dont le culte, le saint Ahura Mazda le sait,
            donne le bien, le saint Zarathushtra est le Seigneur (Ahu) et le Maître
            (Ratu).
            Nous sacrifions aux champs et aux eaux, aux terres et aux arbres.
            Nous sacrifions au Feu, fils d'Ahura Mazda, qui est ici-bas....</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr16.4">
        <ab>Nous sacrifions à l'ensemble du Yasna Haptaṅhâiti.
            Nous sacrifions aux chapitres et aux vers, aux mots et aux stances du
            Yasna Haptaṅhâiti, et à l'acte de les chanter, de les réciter, de les
            entonner, de les offrir en sacrifice.
            Nous te sacrifions, ô Feu, fils d'Ahura Mazda, saint, maître de sainteté...
            Yêńhê hâtãm.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr17.1">
        <ab>Ashem vohû. La sainteté est le bien suprême... etc. (3 fois).
            Nous nous emparons des bonnes pensées, des bonnes paroles, des
            bonnes actions qui sont dans le Yasna Haptaṅhâiti.
            Nous nous emparons de l'Ashem vohû (3 fois).</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr18.0">
        <ab>Nous sacrifions à Ahura Mazda, saint, maître de sainteté...
            Nous sacrifions à la Gàtha Ushtavaiti, saint, maître de sainteté,
            avec les vers, avec les stances, avec le sens; avec les questions et les contrequestions;
            avec les paroles qui se répètent deux fois;
            récitée avec bonne récitation, offerte en sacrifice avec bonne offrande;
            avec la connaissance, l'évidence, le désir, le pouvoir, la maîtrise, les faveurs que
            donne Ahura Mazda à l'esprit qui le confesse pleinement, dans le dévouement de
            la conscience.
            Nous sacrifions à l'Ahuna vairya, saint, maître de sainteté.
            Nous sacrifions au génie de l'Ahu et du Ratu, saint, maître do sainteté;
            c'est à savoir Ahura Mazda, qui est l'Ahu et le Ratu (4 fois).</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr18.1">
        <ab>Nous sacrifions au Bonheur (ushta) d'Ahura Mazda; nous sacrifions
            au Bonheur des Amesha-Speñtas; nous sacrifions au Bonheur du Juste;
            nous sacrifions au Bonheur de la première création du Bien.
            Nous sacrifions au Bonheur (ushtatâtem) réservé au juste.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr18.2">
        <ab>Nous sacrifions au Bonheur parfait (du juste), qui est peine pour le
            méchant.
            Nous sacrifions au Bonheur sans fin.
            Nous sacrifions pour leur bonheur à tous les justes qui sont, qui furent,
            qui seront. (Répéter §§ 1-2 deux fois.)</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr18.3">
        <ab>Nous sacrifions à l'ensemble de la Gâtha Ushtavaiti.
            Nous sacrifions aux chapitres et aux vers, aux mots et aux stances de la
            Gâtha Ushtavaiti.
            Yêńhê hâtãm.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr19.0">
        <ab>Nous sacrifions à Ahura Mazda, saint, maître de sainleté...
            Nous sacrifions à la Gâtha Speñtâ Mainyû, sainte, maître de
            sainteté,
            avec les vers, avec les stances, avec le sens; avec les questions et les contrequestions;
            avec les paroles qui se répètent deux fois;
            récitée avec bonne récitation, offerte en sacrifice avec bonne offrande;
            avec la connaissance, l'évidence, le désir, le pouvoir, la maîtrise, les faveurs que
            donne Ahura Mazda à l'esprit qui le confesse pleinement, dans le dévouement de
            la conscience.
            Nous sacrifions à l'Ahuna vairya, saint, maitre de sainteté.
            Nous sacrifions au génie de l'Ahu et du Ratu, saint, maitre de sainteté; c'est à
            savoir Ahura Mazda, qui est l'Ahu et le Ratu.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr19.1">
        <ab>Nous sacrifions pour sa bienfaisance (speñtem) à Ahura Mazda.
            Nous sacrifions pour leur bienfaisance aux Amesha-Speñtas.
            Nous sacrifions pour sa bienfaisance au Juste.
            Nous sacrifions pour sa bienfaisance à l'Intelligence première.
            Nous sacrifions pour sa bienfaisance à la bonne Armaiti.
            Nous sacrifions aux créatures du Bien, créées par l'Esprit Bienfaisant.
            Nous sacrifions aux créatures saintes qui les premières ont eu la pensée
            [d'Ahura].
            Nous sacrifions à l'Intelligence qui connaît toute chose, Ahura Mazda</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr19.2">
        <ab>Nous sacrifions à la lumière du soleil.
            Nous sacrifions au soleil, cette hauteur des hauteurs.
            Nous sacrifions au soleil et aux Amesha-Speñtas.
            Nous sacrifions aux Commandements bien accomplis.
            Nous sacrifions aux belles demeures; nous sacrifions à la Gloire qui
            y réside.
            Nous sacrifions aux troupeaux donnés par Âtar (le Feu).
            Nous sacrifions au plein bonheur des justes.
            Nous sacrifions à cette création [d'Ahura] Spenta-Ârmaiti, qui avec
            Asha a été la première créée des créations de sainteté. (Répéter §§ 1-2.)</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr19.3">
        <ab>Nous sacrifions à l'ensemble de la Gâtha Speñtâ Mainyû.
            Nous sacrifions aux chapitres et aux vers, aux mots et aux stances de
            la Gâtha Speñtâ Mainyû ; à l'acte de les chanter, de les réciter, de
            les entonner, de les offrir en sacrifice.
            Nous te sacrifions, ô Feu, fils d'Ahura Mazda, saint, maitre de sainteté...
            Yêńhê hâtãm.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr20.0">
        <ab>Nous sacrifions à Ahura Mazda, saint, maître de sainteté.
            Nous sacrifions à la Gâtha Vohukhshathra,
            avec les vers, les stances, le sens; avec les questions et les contre-questions;
            avec les paroles qui se récitent deux fois;
            récitée avec bonne récitation, offerte en sacrifice avec bonne offrande;
            avec la connaissance, l'évidence, le désir, le pouvoir, la maîtrise, les faveurs que
            donne Ahura Mazda à l'esprit qui le confesse pleinement, dans le dévouement de
            la conscience.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr20.1">
        <ab>Nous sacrifions au bon Khshathra (la bonne Royauté).
            Nous sacrifions à Khshathra Vairya.
            Nous sacrifions au métal.
            Nous sacrifions aux Paroles bien dites, victorieuses, qui frappent le
            démon.
            Nous sacrifions à la récompense, nous sacrifions à la santé, nous sacrifions
            aux remèdes, nous sacrifions à l'agrandissement, nous sacrifions à
            l'accroissement,</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr20.2">
        <ab>nous sacrifions à la victoire, qui se trouvent entre la Gâtha Vohukhshathra
            et la Gâtha Vahishtôishti;
            méditant les bonnes pensées, les bonnes paroles, les bonnes actions,
            afin de résister aux mauvaises pensées, aux mauvaises paroles, aux mauvaises
            actions; afin d'expier les pensées de fausseté, les paroles de fausseté,
            les actions de fausseté. (Répéter les §§ 1-2.)</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr20.3">
        <ab>Nous sacrifions à l'ensemble de la Gâtha Vohukhshathra.
            Nous sacrifions aux chapitres et aux vers, aux mots et aux stances de la Gâtha
            Vohukhshathra; à l'acte de les chanter, de les réciter, de les entonner, de les offrir
            en sacrifice.
            Nous te sacrifions, ô Feu, fils d'Ahura Mazda; saint, maitre de sainteté...
            Yêńhê hâtãm</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr21.0">
        <ab corresp="#AV">Ashem vohû. La sainteté est le bien suprême... (Répéter 3 fois.)</ab>
        <ab>Yêńhê mê ashâṭ. — « Celui et ceux dont le culte, Ahura Mazda le sait, nous
            donne le bien, en retour de notre sainteté, à ces êtres, qui ont été et qui sont, je
            sacrifie par leurs noms et leur apporte mon service ».
            Seraoshô idhâ astû. — « Que prête l'oreille à ce sacrifice Ahura Mazda, très bienfaisant
            et saint, qui nous veut le bien, du commencement [de ce sacrifice] à la fin!
            « Oui, que prête l'oreille à ce sacrifice Ahura Mazda, très bienfaisant et saint, qui
            nous veut le bien!
            Ava padhô. — « Tenez vos mains, tenez vos pieds, tenez votre esprit, ô Mazdéens,
            disciples de Zarathushtra, dans l'accomplissement des bonnes actions...
            « Que prête l'oreille à ce sacrifice Ahura Mazda, très bienfaisant et saint, qui
            nous veut le bien! Qu'il prête l'oreille à la récitation à haute voix du second Yasna
            Haptaṅhâiti...</ab>
            <ab corresp="#WazGr7">Yathâ ahû vairyô. — Le désir du Seigneur... que l'Âtravakhsha me le dise!</ab>
        <ab>C'est la règle du bien. Que l'homme de bien qui la connaît la proclame!...</ab>
        <ab corresp="#AV">Ashem vohû (3 fois).</ab>
        <ab>Paroles de réjouissance à l'ensemble du second Yasna Haptaṅhâiti,
            en sacrifice, prière, réjouissance et glorification!</ab>
            <ab corresp="#WazGr7">Yathâ ahû vairyô (comme ci-dessus).</ab>
        <ab>Récitation du Yasna Haptaṅhâiti (Y. XXXV-XLI).
            Nous sacrifions au second Yasna Haptaṅhâiti, puissant, saint,
            maître de sainteté.
            Yêńhê hâtãm.
            Hâ XLII (Yazamaidè vé Ameshâ).
            Nous sacrifions à Ahura Mazda, saint, maître de sainteté...
            Nous sacrifions au second Yasna Haptaṅhâiti, puissant, saint,
            de maître sainteté;
            avec les vers, avec les stances, avec le sens; avec les questions et les contrequestions;
            avec les paroles qui se répètent deux fois;
            récité avec bonne récitation, offert en sacrifice avec bonne offrande;
            avec la connaissance, l'évidence, le désir, le pouvoir, la maîtrise, les faveurs que
            donne Ahura Mazda à l'esprit qui le confesse pleinement, dans le dévouement de la
            conscience.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr21.1">
        <ab>Nous entreprenons sacrifice et prière en l'honneur des bonnes eaux,
            des plantes bien arrosées des nuages, et des Fravashis des justes.
            Nous entreprenons sacrifice et prière en l'honneur de ces bonnes créatures: 
            eaux, plantes et Fravashis des justes.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr21.2">
        <ab>Nous entreprenons sacrifice et prière en l'honneur du Bœuf, de Gaya,
            et de la Parole divine, qui exprime le désir du Seigneur.
            Nous entreprenons sacrifice et prière en ton honneur, ô Ahura Mazda;
            en ton honneur, ô Zarathushtra; en ton honneur, ô Grand Maître; en
            l'honneur des Amesha-Speñtas.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr21.3">
        <ab>Nous sacrifions à la vertu qui écoute et à la vertu qui prend pitié.
            Nous sacrifions à la vertu qui écoute la prière; nous sacrifions à la
            vertu qui prend pitié de la prière.
            Nous sacrifions à la libéralité et la générosité saintes qui règnent entre
            coreligionnaires.
            Nous sacrifions à la bonne Prière, qui ne trompe pas, qui ne fait
            point le mal. (Répéter les §§ 1-3.)
        </ab>
    </div>
    <div corresp="GVr21.4">
        <ab>Nous sacrifions au second Yasna [Haptaṅhâiti].
            Nous sacrifions au sacrifice du second Yasna [Haptaṅhâiti].
            Nous sacrifions aux chapitres et aux vers, aux mots et aux stances du
            second Yasna,
            à l'acte de les chanter, de les réciter, de les entonner, de les offrir en sacrifice.
            Nous le sacrifions, ô Feu, fils d'Ahura Mazda, saint, maitre de sainteté...
            Yêńhê hâtãm.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr22.1">
        <ab corresp="#AV">Ashem vohû. (3 fois.)</ab>
        <ab>Nous saisissant, nous approchant des Amesha-Speṅtas et des saints
            Saoshyañts, « nous ordonnons en faveur du bétail la plus excellente des
            œuvres ».</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr22.2">
        <ab>La bonne sainteté que connaît le juste, le méchant l'ignore: puissé-je
            ne jamais suivre sa direction en pensée, en parole, en action! Puissé-je
            jamais, jamais n'aller près de lui! (Répéter §§ 1-2.)</ab>
        <ab corresp="#AV">Ashem vohû (3 fois).</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr23.0">
        <ab>Nous sacrifions à Ahura Mazda, saint, maître de sainteté...
            Nous sacrifions à la Gâtha Vahishtôishti, sainte, maître de sainteté;
            avec les vers, avec les stances, avec le sens; avec les questions et les contre-questions;
            avec les paroles qui se répètent deux fois;
            récitée avec bonne récitation, offerte en sacrifice avec bonne offrande;
            avec la connaissance, l'évidence, le désir, le pouvoir, la maîtrise, les faveurs que
            donne Ahura Mazda à l'esprit qui le confesse pleinement, dans le dévouement de
            la conscience.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr23.1">
        <ab>Nous sacrifions à l'Excellence (Vahishtem) d'Ahura Mazda; nous
            sacrifions à l'Excellence des Amesha-Speñtas; nous sacrifions à l'Excellence
            du juste; nous sacrifions à l'Excellence de la sainteté.
            Nous sacrifions aux Staota Yêsnya, issus de l'excellence.
            Nous sacrifions au Désir excellent de l'excellente Sainteté.
            Nous sacrifions au monde excellent des justes, resplendissant, bienheureux.
            Nous sacrifions au chemin excellent qui conduit au monde excellent.
            (A réciter 2 fois.)</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr23.2">
        <ab>Nous sacrifions à l'ensemble de la Gâtha Vahishtôishti.
            Nous sacrifions aux chapitres et aux vers, aux mots et aux stances de la Gâtha
            Vahishtôishti; à l'acte de les chanter, de les réciter, de les entonner, de les offrir
            en sacrifice.
            Nous te sacrifions, ô Feu, fils d'Ahura Mazda, saint, maître de sainteté...
            Yêńhê hâtãm.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr24.0">
        <ab>Nous sacrifions à Ahura Mazda, saint, maître de sainteté...
            Nous sacrifions à l'Airyama ishyô, saint, maître de sainteté;
            avec les vers, avec les stances, avec le sens; avec les questions et les contre-questions;
            avec les paroles qui se répètent deux fois;
            récité avec bonne récitation, offert en sacrifice avec bonne offrande;
            avec la connaissance, l'évidence, le désir, le pouvoir, la maîtrise, les faveurs que
            donne Ahura Mazda à l'esprit qui le confesse pleinement, dans le dévouement de
            la conscience.
            Nous sacrifions au Feu, fils d'Ahura Mazda, qui est ici-bas.
            Nous sacrifions aux Génies issus du Feu.
            Nous sacrifions aux droits (Génies) issus du Feu.
            Nous sacrifions aux Fravashis des saints; nous sacrifions à Sraosha, le victorieux,
            et au Juste, etc ..
            Nous sacrifions aux champs et aux eaux, aux terres et aux arbres. (Le tout 2 fois.)</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr24.1">
        <ab>Nous sacrifions à la récompense, nous sacrifions à la santé, nous
            sacrifions aux remèdes, nous sacrifions à l'agrandissement, nous sacrifions
            à l'accroissement, nous sacrifions à la victoire qui se trouvent entre l'Ahuna
            et l'Airyama;
            méditant les bonnes pensées, les bonnes paroles, les bonnes actions,
            afin de résister aux mauvaises pensées, aux mauvaises paroles, aux mauvaises
            actions; afin d'expier les pensées de fausseté, les paroles de fausseté,
            les actions de fausseté (4 fois).</ab>
    </div>
    <div corresp="GVr24.2">
        <ab>Nous sacrifions à l'ensemble de l'Airyama ishyô.
            Nous sacrifions aux vers, aux mots et aux stances de l'Airyama ishyô; et à
            l'acte de les chanter, de les réciter, de les entonner, de les offrir en sacrifice.
            Nous te sacrifions, ô Feu, fils d'Ahura Mazda, saint, maître de sainteté.
            Nous sacrifions à ce baresman, avec sa libation, avec son lien pieusement lié; saint,
            maitre de sainteté.
            Nous sacrifions à Apãm Napât.
            Nous sacrifions à Nairyô-Saṅha.
            Nous sacrifions à la Pensée de malédiction du sage, puissante Divinité.
            Nous sacrifions aux âmes des morts, aux Fravashis des saints.
            Nous sacrifions au Grand Maître, Ahura Mazda, qui est suprême en sainteté et le
            plus prompt aux œuvres de sainteté.
            Nous sacrifions à toutes les paroles de Zarathushtra.
            Nous sacrifions à toutes les bonnes actions, faites et à faire.
            Yêńhê hâtãm.</ab>
        <ab>Le désir du Seigneur... que l'Atravakhsha me le dise!
            C'est la règle du bien. Que l'homme de bien qui la connaît la proclame! (2 fois.)</ab>
    </div>
</div>