<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<div n="0">
    <div corresp="GV2.1">
        <ab>Zarathushtra demanda à Ahura Mazda: O Ahura Mazda, Esprit très bienfaisant, créateur du
            monde des corps, saint! Quel est le premier des mortels, avant moi, Zarathushtra, avec
            lequel tu t'es entretenu, toi, Ahura Mazda; à qui tu as enseigné la religion d'Ahura, la
            religion de Zarathushtra?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV2.2">
        <ab>Ahura Mazda répondit: Le beau Yima, le bon pasteur, ô saint Zarathushtra, voilà le
            premier des mortels, avant toi, Zarathushtra, avec qui je m'entretins, moi, Ahura Mazda,
            à qui j'enseignai la religion d'Ahura, la religion de Zarathushtra.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV2.3">
        <ab>Je lui dis, ô Zarathushtra, moi, Ahura Mazda: Veux-tu, beau Yima, fils de Vîvaṅhat,
            apprendre et porter ma loi? Et le beau Yima me répondit, ô Zarathushtra: Je ne suis pas
            fait, je ne suis pas instruit à étudier et porter ta loi.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV2.4">
        <ab>Alors moi, Ahura Mazda, je lui dis, ô Zarathushtra: Si tu n'acceptes pas d'étudier et
            porter ma loi, eh bien, du moins, multiplie mes créatures, fais grandir mes créatures;
            accepte d'entretenir mes créatures, de les gouverner, de veiller sur elles!</ab>
    </div>
    <div corresp="GV2.5">
        <ab>Et le beau Yima me répondit, ô Zarathushtra: Oui, je multiplierai tes créatures, je
            ferai grandir tes créatures; j'accepte d'entretenir les créatures, de les gouverner, de
            veiller sur elles! Il n'y aura sous mon empire ni vent froid, ni vent chaud, ni maladie,
            ni mort.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV2.7">
        <ab>Alors moi, Ahura Mazda, je lui apportai deux instruments: un sceau d'or et une épée
            incrustée d'or. Voici Yima en possession de l'empire.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV2.8">
        <ab>Et sous l'empire de Yima il passa trois cents hivers, et la terre s'emplit de petit
            bétail et de gros bétail, et d'hommes, de chiens et d'oiseaux, et de feux rouges et
            brûlants; et plus ne trouvaient place sur elle le petit bétail, le gros bétail ni les
            hommes.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV2.9">
        <ab>Et j'avertis le beau Yima: O beau Yima, fils de Vîvaṅhat, la terre s'est remplie de
            petit bétail et de gros bétail, et d'hommes, de chiens et d'oiseaux, et de feux rouges
            et brillants; et plus ne trouvent place sur elle le petit bétail, le gros bétail ni les
            hommes.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV2.10">
        <ab>Alors Yima s'avança dans la lumière, vers le midi, dans le chemin du soleil, et il
            pressa la terre avec le sceau d'or, il la perça avec l'épée, disant: Avec amitié, ô
            Speñta-Ârmaiti, étends-toi et élargis-loi, je t'en prie, pour porter le petit bétail, le
            gros bétail et les hommes.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV2.11">
        <ab>Et Yima élargit la terre d'un tiers plus grande qu'elle n'était d'abord; et le petit
            bétail, le gros bétail et les hommes y circulèrent à leur désir et souhait, et au
            souhait de Yima.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV2.12">
        <ab>Et sous l'empire de Yima il passa six cents hivers, et la terre s'emplit de petit bétail
            et de gros bétail, et d'hommes, de chiens et d'oiseaux, et de feux rouges el brûlants;
            et plus ne trouvaient place sur elle le petit bétail, le gros bétail ni les hommes.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV2.13">
        <ab>Et j'avertis le beau Yima: O beau Yima, fils de Vîvaṅhat, la terre s'est remplie de
            petit bétail et de gros bétail, et d'hommes, de chiens et d'oiseaux, et de feux rouges
            et brûlants, et plus ne trouvent place sur elle le petit bétail, le gros bétail ni les
            hommes.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV2.14">
        <ab>Alors Yima s'avança dans la lumière, vers le midi, dans le chemin du soleil, et il
            pressa la terre avec le sceau d'or, il la perça avec l'épée, disant: Avec amitié, ô
            Speñta-Ârmaiti, étends-toi et élargis-toi, je t'en prie, pour porter le petit bétail, le
            gros bétail et les hommes.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV2.15">
        <ab>Et Yima élargit la terre de deux tiers plus grande qu'elle n'était d'abord, et le petit
            bétail, le gros bétail et les hommes y circulèrent à leur désir et souhait, et au
            souhait de Yima.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV2.16">
        <ab>Et sous l'empire de Yima il passa neuf cents hivers, et la terre s'emplit de petit
            bétail et de gros bétail, et d'hommes, de chiens et d'oiseaux, et de feux rouges et
            brûlants; et plus ne trouvaient place sur elle le petit bétail, le gros bétail ni les
            hommes.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV2.17">
        <ab>Et j'avertis le beau Yima: O beau Yima, fils de Vîvaṅhat, la terre s'est remplie de
            petit bétail et de gros bétail, et d'hommes, de chiens et d'oiseaux, et de feux rouges
            et brûlants; et plus ne trouvent place sur elle le petit bétail, le gros bétail ni les
            hommes.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV2.18">
        <ab>Alors Yima s'avança dans la lumière, vers le midi, dans le chemin du soleil, et il
            pressa la terre avec le sceau d'or, il la perça avec l'épée, disant: Avec amitié, ô
            Speñta-Ârmaiti, étends-toi et élargis-loi, je t'en prie, pour porter le petit bétail, le
            gros bétail et les hommes.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV2.19">
        <ab>Et Yima élargit la terre de trois tiers plus grande qu'elle n'était d'abord, et le petit
            bétail, le gros bétail et les hommes y circulèrent à leur désir et souhait, et au
            souhait de Yima.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV2.21">
        <ab>Le créateur, Ahura Mazda, donna un rendez-vous aux célestes Yazatas dans le fameux
            Airyanem Vaêjô, qu'arrose la Vaṅuhi Dâitya. Yima Khshaèta, le bon pasteur, donna un
            rendez-vous aux meilleurs des mortels dans le fameux Airyanem Vaêjô, qu'arrose la Vaṅuhi
            Dâitya. Au rendez-vous se rendirent le créateur Ahura Mazda et les célestes Yazatas,
            dans le fameux Airyanem Vaêjô, qu'arrose la Vaṅuhi Dâitya. Au rendez-vous se rendirent
            Yima Khshaêta, le bon pasteur, et les meilleurs des mortels, dans le fameux Airyanem
            Vaêjô, qu'arrose la Vaṅuhi Dâitya.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV2.22">
        <ab>Et Ahura Mazda dit à Yima: Beau Yima, fils de Vîvaṅhat! Voici que sur le monde des corps
            vont fondre les hivers de malheur, apportant le froid dur et destructeur. Voici que sur
            le monde des corps vont fondre les hivers de malheur, qui feront neiger la neige à gros
            flocons, à l'épaisseur d'une aredvi sur les montagnes les plus hautes.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV2.23">
        <ab>Et tout ce qu'il y a d'animaux dans les lieux les plus désolés et sur le sommet des
            montagnes et dans les profondeurs des campagnes, se réfugiera de ces trois lieux dans
            des abris souterrains.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV2.24">
        <ab>Avant cet hiver, le pays portait des herbes, avant que les eaux l'eussent inondé: mais
            après la foute des neiges, on considérera comme une merveille, ô Yima, dans le monde des
            corps, un lieu où l'on apercevrait seulement la trace du pied d'un mouton.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV2.25">
        <ab>Fais-toi donc un Var, long d'une course de cheval sur chacun des quatre côtés. Porte là
            les germes du petit bétail et du gros bétail, et des hommes, des chiens, des oiseaux, et
            des feux rouges et brûlants. Fais-toi donc un Var, long d'une course de cheval sur
            chacun des quatre côtés, pour servir d'habitation aux hommes; long d'une course de
            cheval sur chacun des quatre côtés, pour les bœufs et pour les moutons.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV2.26">
        <ab>Là tu feras couler des eaux dans un lit d'un hâthra de long: tu établiras les oiseaux
            sur les bords, dans une verdure éternelle, avec pâture inépuisable. Là tu établiras des
            demeures, [comprenant] un bâtiment avec balcon, salles extérieures et cloître.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV2.27">
        <ab>Tu apporteras là des germes d'homme et de femme les plus grands, les meilleurs, les plus
            beaux, qui soient sur cette terre. Tu y apporteras les germes de toutes les espèces
            d'animaux, les plus grands, les meilleurs, les plus beaux qui soient sur cette
            terre.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV2.28">
        <ab>Tu y apporteras les germes de toutes les plantes, les plus hauts et les plus parfumés
            qui soient sur cette terre. Tu y apporteras les germes de tous les fruits, les plus
            savoureux et les plus parfumés qui soient sur cette terre. Et ces germes tu les mettras
            là par couples, pour y rester sans périr, aussi longtemps que ces hommes resteront dans
            les Vars.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV2.29">
        <ab>Il n'y aura là ni difforme par devant ni difforme par derrière; ni impuissant, ni égaré;
            ni méchant, ni trompeur; ni rancunier, ni jaloux; ni hommes aux dents mal faites, ni
            lépreux qu'il faut isoler; ni aucun des signes dont Añgra Mainyu marque le corps des
            mortels.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV2.30">
        <ab>Dans la partie supérieure de la place tu feras neuf rues; dans la partie moyenne, six
            rues; dans la partie inférieure, trois rues. Dans les rues de la partie supérieure, tu
            porteras mille germes d'hommes et de femmes; dans les rues de la partie moyeune, six
            cents; dans les rues de la partie inférieure, trois cents. Et sur ce Var avec ton sceau
            d'or tu ouvriras une porte et une fenêtre qui éclaire d'elle-même à l'intérieur.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV2.31">
        <ab>Et Yima se dit: « Comment ferai-je le Var qu'Ahura Mazda m'a commandé! » Et Ahura Mazda
            dit à Yima, fils de Vîvaṅhat: « Foule la terre avec tes talons et pétris-la avec tes
            mains comme fait à présent le potier qui délaye la terre et l'étend.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV2.32">
        <ab>Et Yima fit comme Ahura Mazda désirait: il foula la terre avec ses talons et la pétrit
            avec ses mains, comme fait à présent le potier qui délaye la terre et l'étend.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV2.33">
        <ab>Et Yima fit un Var, long d'une course de cheval sur chacun des quatre côtés. Il porta là
            les germes du petit bétail et du gros bétail, et des hommes, des chiens, des oiseaux, et
            des feux rouges et brûlants. Il fit un Var, long d'une course de cheval sur chacun des
            quatre côtés, pour servir d'habitation aux hommes; long d'une course de cheval sur
            chacun des quatre côtés, pour les bœufs et pour les moutons.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV2.34">
        <ab>Là il fit couler des eaux dans un lit d'un hâthra de long; il établit les oiseaux sur
            les rives, dans une verdure éternelle, avec pâture inépuisable. Là il établit des
            demeures, [comprenant] un bâtiment avec balcon, salles extérieures et cloître.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV2.35">
        <ab>Il y apporta les germes d'homme et de femme les plus grands, les meilleurs et les plus
            beaux qui soient sur cette terre. Il y apportâtes germes de toutes les espèces
            d'animaux, les plus grands, les meilleurs, les plus beaux qui soient sur cette
            terre.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV2.36">
        <ab>Il y apporta les germes de toutes les plantes, les plus hauts et les plus parfumés qui
            soient sur cette terre. Il y apportâtes germes de tous les fruits, les plus savoureux et
            les plus parfumés qui soient sur cette terre. Et ces germes il les mit par couples, pour
            rester là sans périr, aussi longtemps que ces hommes resteront dans le Var.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV2.37">
        <ab>Et il n'y avait là ni difforme par devant, ni difforme par derrière; ni impuissant, ni
            égaré; ni méchant, ni trompeur; ni rancunier, ni jaloux; ni homme aux dents mal faites,
            ni lépreux qu'il faut isoler; ni aucun des signes dont Añgra Mainyu marque le corps des
            mortels.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV2.38">
        <ab>Dans la partie supérieure de la place, il fit neuf rues; dans la partie moyenne, six
            rues; dans la partie inférieure, trois rues. Dans les rues de la partie supérieure, il
            porta mille germes d'hommes et de femmes; dans les rues de la partie moyenne, six cents;
            dans les rues de la partie inférieure, trois cents. Puis il fit au Var avec son sceau
            d'or une porte et une fenêtre qui éclaire d'elle-même à l'intérieur.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV2.39">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Quelles sont les lumières, ô saint Ahura Mazda, qui
            éclairent dans le Var qu'a fait Yima?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV2.40">
        <ab>Ahura Mazda répondit: Les lumières faites d'elles-mêmes et des lumières faites dans le
            monde. La seule chose qui manque là, c'est la vue des étoiles, de la lune et du soleil
            et une année ne semble qu'un jour.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV2.41">
        <ab>Tous les quarante ans de chaque couple humain naît un couple, mâle et femelle. Et de
            même pour chaque espèce d'animaux. Et ces hommes vivent de la plus belle des vies dans
            le Var fait par Yima.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV2.42">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Qui a porté la Religion de Mazda dans le Var fait
            par Yima? Ahura Mazda répondit: C'est l'oiseau Karshiptan, ô saint Zarathushtra.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV2.43">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Qui est là le Seigneur et qui est le Maître? Ahura
            Mazda répondit: C'est Urvataṭnara, et toi-même, ô Zarathushtra.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV3.1">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Quel est le premier lieu où la terre se sent le plus
            heureuse? Ahura Mazda répondit: C'est là où prie un fidèle, ô Spitama Zarathushtra, la
            bûche en main, le Baresman en main, le lait de la vache en main, levant la voix en bon
            accord avec la Religion, et priant à Mithra, maître des vastes compagnes, et à Râma
            Hvâstra.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV3.2">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Quel est le second lieu où la terre se sent le plus
            heureuse? Ahura Mazda répondit: C'est là où un fidèle élève une maison avec prêtre, avec
            bétail, avec femme, avec fils, avec bon troupeau; et qu'ensuite dans cette maison croît
            le bétail, croît la vertu, croît le fourrage, croît le chien, croît la femme, croît
            l'enfant, croît le feu, croissent toutes les bonnes choses de la vie.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV3.4">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Quel est le troisième lieu où la terre se sent le
            plus heureuse? Ahura Mazda répondit: C'est là où l'homme sème le plus de blé, d'herbe et
            d'arbres fruitiers, ô Spitama Zarathushtra; où il amène de l'eau dans une terre sans eau
            et retire l'eau d'où il y en a trop.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV3.5">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Quel est le quatrième lieu où la terre se sent le
            plus heureuse? Ahura Mazda répondit: C'est là où se multiplient le plus petit bétail et
            gros bétail.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV3.6">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Quel est le cinquième lieu où la terre se sent le
            plus heureuse? Ahura Mazda répondit: C'est là où petit bétail et gros bétail font le
            plus d'engrais.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV3.7">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Quel est le lieu où la terre a le plus de chagrin?
            Ahura Mazda répondit: C'est au col d'Arezûra, ô Spitama Zarathushtra, là où les bandes
            de démons se précipitent hors du terrier de la Druj.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV3.8">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Quel est le second lieu où la terre a le plus de
            chagrin? Ahura Mazda répondit: C'est là où sont enfouis le plus d'hommes morts ou de
            chiens morts.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV3.9">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Quel est le troisième lieu où la terre a le plus de
            chagrin? Ahura Mazda répondit: C'est là où sont construits le plus grand nombre de ces
            Dakhmas où sont déposés les cadavres d'hommes.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV3.10">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Quel est le quatrième lieu où la terre a le plus de
            chagrin? Ahura Mazda répondit: C'est là où il y a le plus grand nombre de terriers des
            créatures d'Añgra Mainyu.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV3.11">
        <ab>Créateur du monde matériel, saint! Quel est le cinquième lieu où la terre a le plus de
            chagrin? Ahura Mazda répondit: C'est là où la femme et l'enfant d'un fidèle suivent le
            chemin de captivité, le chemin poussiéreux et aride, en levant une voix lamentable.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV3.12">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Quel est l'homme qui réjouit la terre de la joie la
            plus grande? Ahura Mazda répondit: C'est celui qui en déterre le plus grand nombre de
            cadavres d'hommes ou de chiens.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV3.13">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Quel est en second lieu l'homme qui réjouit la terre
            de la joie la plus grande? Ahura Mazda répondit: C'est celui qui démolit le plus de ces
            Dakhmas sur lesquels sont déposés les cadavres des hommes.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV3.14">
        <ab>Que jamais homme ne porte seul un mort! Si un homme porte seul un mort, la Nasu sort
            pour le saisir du nez, de l'œil, de la langue, de là mâchoire, de l'organe viril, de
            l'anus [du mort]. La Druj Nasu se précipite sur lui jusqu'au bout des ongles, et le
            voici impur pour toujours et à tout jamais.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV3.15">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Quel est le lieu où se tiendra l'homme qui a porté
            (seul) un mort? Ahura Mazda répondit: Le lieu de la terre le plus vide d'eau et le plus
            vide de plantes, dont le sol est le plus nef et le plus sec, et par où passent le moins
            le petit bétail et le gros bétail, et le feu d'Ahura Mazda, les faisceaux consacrés de
            Baresman, et le fidèle.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV3.16">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! A quelle distance du feu? A quelle distance de
            l'eau? A quelle distance des faisceaux consacrés de Baresman? A quelle distance du
            fidèle?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV3.17">
        <ab>Ahura Mazda répondit: A trente pas du feu; à trente pas de l'eau; à trente pas des
            faisceaux consacrés de Baresman; à trente pas du fidèle.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV3.18">
        <ab>En ce lieu les Mazdéens élèveront une enceinte; et là les Mazdéens installeront cet
            homme avec des aliments, l'installeront avec des vêtements, des plus grossiers et des
            plus misérables.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV3.19">
        <ab>Il se nourrira de ces aliments, il se vêtira de ses vêtements jusqu'à ce qu'il arrive à
            l'âge de hana, de zaurura ou de pairishtakhshudra.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV3.20">
        <ab>Et quand il sera arrivé à l'âge de hana, de zaurura ou de pairishta- khshudra, les
            Mazdéens enverront un homme fort, énergique et adroit, dans sa retraite sur les
            hauteurs, lui trancher la tète par le col, et ils abandonneront son corps aux plus
            voraces des carnivores créés par le Bon Esprit, les vautours,</ab>
    </div>
    <div corresp="GV3.21">
        <ab>en disant ces mots: Cet homme se repent de tout ce qu'il a pensé de mal, dit de mal,
            fait de mal. Et s'il a commis d'autres actions mauvaises, elles sont expiées par son
            repentir: s'il n'a point commis d'autres actions mauvaises, son repentir vaut pour
            toujours et à tout jamais.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV3.22">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Quel est le troisième homme qui réjouit la terre de
            la joie la plus grande? Ahura Mazda répondit: C'est celui qui détruit le plus grand
            nombre de terriers des créatures d'Añgra Mainyu.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV3.23">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Quel est le quatrième homme qui réjouit la terre de
            la joie la plus grande? Ahura Mazda répondit: C'est celui qui sème le plus de blé,
            d'herbe et d'arbres fruitiers, ô Spitama Zarathushtra; qui amène de l'eau dans une terre
            sans eau et retire l'eau d'où il y en a trop.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV3.24">
        <ab>Car la terre n'est point joyeuse qui git longtemps en jachère, au lieu d'être ensemencée
            du semeur: elle désire un bon labour. Ainsi une belle jeune fille qui est allée
            longtemps sans enfant désire un bon mari.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV3.25">
        <ab>Celui qui travaille la terre, ô Spitama Zarathushtra, avec le bras gauche et le bras
            droit, avec le bras droit et le bras gauche, elle porte pour lui à planté. On dirait de
            l'époux bien-aimé, couchant sur son lit avec l'épouse bien-aimée: l'une porte un fils et
            l'autre porte fruits à planté.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV3.26">
        <ab>Celui qui travaille la terre, ô Spitama Zarathushtra, avec le bras gauche et le bras
            droit, avec le bras droit et le bras gauche, la Terre lui dit: Homme, qui me travailles
            avec le bras gauche et le bras droit, avec le bras droit et le bras gauche,</ab>
    </div>
    <div corresp="GV3.27">
        <ab>j'irai toujours portant pour toi, portant tous les aliments, portant des amas de blé
            pour toi d'abord.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV3.28">
        <ab>Celui qui ne travaille point la terre, ô Spitama Zarathushtra, avec le bras gauche et le
            bras droit, avec le bras droit et le bras gauche, la Terre lui dit: O homme, qui ne me
            travailles pas avec le bras gauche et le bras droit, avec le bras droit et le bras
            gauche,</ab>
    </div>
    <div corresp="GV3.29">
        <ab>tu te tiendras toujours appuyé à la porte de l'étranger, parmi ceux qui mendient leurs
            aliments; on t'apportera le rebut du pain, les miettes de la table, que t'envoient des
            gens qui ont tous biens à profusion.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV3.30">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Comment nourrit-on la Religion de Mazda? Ahura Mazda
            répondit: En semant le blé avec ardeur.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV3.31">
        <ab>Qui sème le blé, sème le Bien; il fait marcher, marcher la Religion de Mazda; il allaite
            la Religion de Mazda; comme le feraient cent pieds d'homme, mille seins de femme, dix
            mille formules de Yasna.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV3.32">
        <ab>Quand fut créé le blé, les Daêvas sautèrent; quand il grandit, les Daêvas perdirent
            cœur; quand les nœuds vinrent, les Daêvas pleurèrent; et, quand l'épi vint, les Daêvas
            s'enfuirent. Dans la maison où le blé périt, les Daêvas habitent. Maison dirait que
            c'est un fer chaud que l'on retourne dans leur bouche, quand le blé vient en
            abondance.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV3.33">
        <ab>Et que l'on apprenne par cœur ce verset: « Qui ne mange point n'a point de force, ni
            pour faire vaillante œuvre de religion, ni pour cultiver avec vaillance, ni pour
            engendrer avec vaillance. C'est en mangeant que tout l'univers corporel vit; enne
            mangeant pas il périt ».</ab>
    </div>
    <div corresp="GV3.34">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Quel est en cinquième lieu l'homme qui réjouit la
            terre de la joie la plus grande? Ahura Mazda répondit: [C'est celui qui, en toute piété
            et bonté, ô Spitama Zarathushtra, fait la charité au fidèle qui travaille la
            terre].</ab>
    </div>
    <div corresp="GV3.35">
        <ab>Celui qui, en toute piété et bonté, ô Spitama Zarathushtra, ne fait pas la charité au
            fidèle qui travaille la terre, celui-là, Speñta-Ârmaiti le précipitera dans les
            ténèbres, dans le monde de douleur, dans le monde infernal; elle le fera tomber jusqu'au
            plus profond de l'abîme.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV3.36">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si un homme enterre un cadavre d'homme on un cadavre
            de chien, et que la moitié de l'année se passe sans qu'il le déterre, quelle sera la
            peine? Ahura Mazda répondit: Cinq cents coups d'Aspahê-ashtra, cinq cents coups de
            Sraoshô-carana.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV3.37">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si un homme enterre un cadavre d'homme on un cadavre
            de chien, et que l'année se passe sans qu'il le déterre, quelle sera la peine? Ahura
            Mazda répondit: Mille coups d'Aspahê-ashtra, mille coups de Sraoshô-carana.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV3.38">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si un homme enterre un cadavre d'homme on un cadavre
            de chien et que deux années se passent sans qu'il le déterre, quelle sera le payement,
            quelle sera l'expiation, quelle sera la purification?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV3.39">
        <ab>Ahura Mazda répondit: Il n'y a pas de payement, pas d'expiation, pas de purification.
            Son crime est inexpiable pour toujours et à tout jamais.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV3.40">
        <ab>Quand en est-il ainsi? Quand le coupable appartient à la confession [de Zoroastre] ou
            qu'il est instruit dans la Religion de Mazda. Si le coupable n'appartient pas à la
            confession, ou s'il n'est pas instruit dans la Religion de Mazda, son crime est emporté
            s'il fait confession de la Religion de Mazda avec l'intention de ne plus commettre par
            la suite ces actes de transgression.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV3.41">
        <ab>Car la Religion de Mazda, ô Spitama Zarathushtra, emporte de l'homme qui fait confession
            le lien de son péché. Elle emporte l'abus de confiance; elle emporte le meurtre d'un
            fidèle; elle emporte l'enterrement d'un cadavre; elle emporte un crime inexpiable; elle
            emporte la pire usure; elle emporte tous les péchés que l'on peut commettre.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV3.42">
        <ab>La Religion de Mazda, ô Spitama Zarathushtra, nettoie le fidèle de toute mauvaise
            pensée, toute mauvaise parole, toute mauvaise action, aussi vite qu'un vent puissant
            nettoie la plaine. S'il n'accomplit désormais que des actions bonnes, ô Spitama
            Zarathushtra, la bonne Religion de Mazda opère parfaite expiation.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV5.1">
        <ab>Celui qui ne rend pas à l'homme qui le réclame l'argent prêté sur sa prière est larron
            de la chose prètée, est brigand à l'égard du prêteur; chaque jour, chaque nuit qu'il
            enserre dans sa maison, comme étant à lui, [le biend'autrui].</ab>
    </div>
    <div corresp="GV5.2">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Combien y a-t-il de contrats devant toi, Ahura
            Mazda? Ahura Mazda répondit: Il y en a six, ô saint Zarathusthra. Le premier est le
            contrat de parole. Le second est le contrat de main. Le troisième est le contrat pour
            valeur de mouton. Le quatrième est le contrat pour valeur de bœuf. Le cinquième est le
            contrat pour valeur d'homme. Le sixième est le contrat pour valeur de terre, d'une bonne
            terre, fertile et de bon rapport.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV5.3">
        <ab>Le contrat de parole s'exécute par la parole. Le contrat de main l'efface: l'homme donne
            en compensation la valeur du contrat de main. Le contrat de mouton efface [le contrat de
            main]: il donne en compensation la valeur du contrat de mouton. Le contrat de bœuf
            efface [le contrat de mouton]: il donne en compensation la valeur du contrat de bœuf. Le
            contrat d'homme efface [le contrat de bœuf]: il donne en compensation la valeur du
            contrat d'homme. Le contrat de terre efface [le contrat d'homme]: il donne en
            compensation la valeur du contrat de terre.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV5.5">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si un homme viole le contrat de parole, combien sont
            enveloppés dans sa faute? Ahura Mazda répondit: Il emporte dans la solidarité de sa
            peine ses parents les plus proches durant trois cents [ans].</ab>
    </div>
    <div corresp="GV5.6">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si un homme viole le contrat de main, combien sont
            enveloppés dans sa faute? Ahura Mazda répondit: Il emporte dans la solidarité de sa
            peine ses parents les plus proches durant six cents [ans].</ab>
    </div>
    <div corresp="GV5.7">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si un homme viole le contrat pour valeur de mouton,
            combien sont enveloppés dans sa faute? Ahura Mazda répondit: Il emporte dans la
            solidarité de sa peine ses parents les plus proches durant sept cents [ans].</ab>
    </div>
    <div corresp="GV5.8">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si un homme viole le contrat pour valeur de bœuf,
            combien sont enveloppés dans sa faute? Ahura Mazda répondit: Il emporte dans la
            solidarité de sa peine ses parents les plus proches durant huit cents [ans].</ab>
    </div>
    <div corresp="GV5.9">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si un homme viole le contrat pour valeur d'homme,
            combien sont enveloppés dans sa faute? Ahura Mazda répondit: Il emporte dans la
            solidarité de sa peine ses plus proches parents durant neuf cents [ans].</ab>
    </div>
    <div corresp="GV5.10">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si un homme viole le contrat pour valeur de terre,
            combien sont enveloppés dans sa faute? Ahura Mazda répondit: Il emporte dans la
            solidarité do sa peine ses plus proches parents durant mille [ans].</ab>
    </div>
    <div corresp="GV5.11">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si un homme viole le contrat de parole, quelle sera
            la peine? Ahura Mazda répondit: Trois cents coups d'Aspahê-ashtra, trois cents coups de
            Sraoshô-carana.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV5.12">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si un homme viole le contrat de main, quelle sera la
            peine? Ahura Mazda répondit: Six cents coups d'Aspahê-ashtra, six cents coups de
            Sraoshô-carana.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV5.13">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si un homme viole le contrat pour valeur de mouton,
            quelle sera la peine? Ahura Mazda répondit: Sept cents coups d'Aspahê-ashtra, sept cents
            coups de Sraoshô-carana.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV5.14">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si un homme viole le contrat pour valeur de bœuf,
            quelle sera la peine? Ahura Mazda répondit: Huit cents coups d'Aspahê-ashtra, huit cents
            coups de Sraoshô-carana.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV5.15">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si un homme viole le contrat pour valeur d'homme,
            quelle sera la peine? Ahura Mazda répondit: Neuf cents coups d'Aspahê-ashtra, neuf cents
            coups de Sraoshô-carana.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV5.16">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si un homme viole le contrat pour valeur de terre,
            quelle sera la peine? Ahura Mazda répondit: Mille coups d'Aspahê-ashtra, mille coups de
            Sraoshô-carana.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV5.17">
        <ab>Quand un homme se levé, l'arme en main, il y a péché d'âgerepta. Quand il brandit
            l'arme, il y a avaoirishta. Quand il touche avec l'arme dans l'intention de blesser, il
            y a aredush. Au cinquième aredush, le coupable devient Peshôtanu.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV5.18">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si un homme commet l'âgerepta, quelle sera la peine?
            Ahura Mazda répondit : Cinq coups d'Aspahê-ashtra, cinq coups de Sraoshô-carana. Au
            second âgerepta, dix coups d'Aspahê-ashtra, dix coups de Sraoshô-carana. Au troisième
            âgerepta, quinze coups d'Aspahê-ashtra, quinze coups de Sraoshô-carana.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV5.19">
        <ab>Au quatrième âgerepta, trente coups d'Aspahê-ashtra, trente coups de Sraoshô-carana. Au
            cinquième âgerepta, cinquante coups d'Aspahê-ashtra, cinquante coups de Sraoshô-carana.
            Au sixième âgerepta, soixante coups d'Aspahè-ashtra, soixante coups de Sraoshô-carana.
            Au septième âgerepta, quatre-vingt-dix coups d'Aspahê-ashtra, quatre- vingt-dix coups de
            Sraoshô-carana.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV5.20">
        <ab>Si un homme commet un huitième Âgerepta, sans avoir expié le précédent, quelle sera la
            peine? Ahura Mazda répondit: C'est un cas de Peshôtanu: il recevra deux cents coups
            d'Aspahèashtra, deux cents coups de Sraoshô-carana.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV5.21">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si un homme commet l'âgerepta et refuse d'expier,
            quelle sera la peine? Ahura Mazda répondit: C'est un cas de Peshôtanu: il recevra deux
            cents coups d'Aspahè-ashtra, deux cents coups de Sraoshô-carana.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV5.22">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si un homme commet l'avaoirishta, quelle sera la
            peine? Ahura Mazda répondit: Dix coups d'Aspahê-ashtra, dix coups de Sraoshô-carana. Au
            second avaoirishta, quinze coups d'Aspahê-ashtra, quinze coups de Sraoshô-carana.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV5.23">
        <ab>Au troisième avaoirishta, trente coups d'Aspahê-ashtra, trente coups de Sraoshô-carana.
            Au quatrième avaoirishta, cinquante coups d'Aspahê-ashtra, cin quante coups de
            Sraoshô-carana. Au cinquième avaoirishta, soixante-dix coups d'Aspahê-ashtra,
            soixante-dix coups de Sraoshô-carana. Au sixième avaoirishta, quatre-vingt-dix coups
            d'Aspahè-ashtra, quatre-vingt-dix coups de Sraoshô-carana.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV5.24">
        <ab>Autant un fleuve puissant emporte dans sa course un mince ruisseau, ô Spitama
            Zarathushtra, autant cette Loi ennemie des Daêvas, cette loi de Zarathushtra, est plus
            grande, meilleure et plus belle que toutes les autres Paroles. Autant l'arbre le plus
            haut couvre le frêle arbuste, ô Spitama Zarathushtra, autant cette Loi ennemie des
            Daêvas, cette Loi de Zarathushtra, est plus grande, meilleure et plus belle que toutes
            les autres Paroles.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV5.25">
        <ab>Autant le ciel domine et enveloppe cette terre, ô Spitama Zarathushtra, autant cette Loi
            ennemie des Daêvas, cette Loi de Zarathushtra, est plus grande, meilleure et plus belle
            que toutes les autres Paroles. Il s'adressera [donc] au Ratu, il s'adressera au
            Sraoshâ-varez, pour un draona qu'il fallait entreprendre et qu'il n'a pas entrepris,
            pour un draona qu'il fallait donner et qu'il n'a pas donné, pour un draona qu'il fallait
            confier et qu'il n'a pas confié:</ab>
    </div>
    <div corresp="GV5.26">
        <ab>alors le Ratu peut lui remettre un tiers de la peine; et s'il a commis d'autres actions
            mauvaises, elles sont expiées par son repentir: s'il n'a pas commis d'autres actions
            mauvaises, son repentir vaut pour toujours et à tout jamais.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV5.27">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Des hommes sont assis sur la même place, sur le même
            lit ou le même coussin, l'un près de l'autre, à deux, à cinq, à cinquante ou à cent,
            tous se touchant: un de ces hommes vient à mourir: combien d'entre eux la Druj Nasu
            embrasse-t-elle de son mal, de sa pollution, de son impureté?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV5.28">
        <ab>Ahura Mazda répondit: Si c'est un prêtre, la Druj Nasu se précipite sur lui, ô Spitama
            Zarathushtra: elle va jusqu'au onzième et en souille dix. Si c'est un guerrier, la Druj
            Nasu se précipite sur lui, ô Spitama Zarathushtra; elle va jusqu'au dixième et en
            souille neuf. Si c'est un laboureur, la Druj Nasu se précipite sur lui, ô Spitama
            Zarathushtra; elle va jusqu'au neuvième et en souille huit.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV5.29">
        <ab>Si c'est un chien de troupeau, la Druj Nasu se précipite sur lui, ô Spitama
            Zarathushtra; elle va jusqu'au huitième et en souille sept. Si c'est un chien de maison,
            la Druj Nasu se précipite sur lui ô Spitama Zarathushtra; elle va jusqu'au septième et
            en souille six.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV5.30">
        <ab>Si c'est un chien Vohunazga, la Druj Nasu se précipite sur lui, ô Spitama Zarathushtra;
            elle va jusqu'au sixième et en souille cinq. Si c'est un chien Tauruna, la Druj Nasu se
            précipite sur lui, ô Spitama Zarathushtra; elle va jusqu'au cinquième et en souille
            quatre.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV5.31">
        <ab>Si c'est un chien Sukuruna, la Druj Nasu se précipite sur lui, ô Spitama Zarathushtra;
            elle va jusqu'au quatrième et en souille trois. Si c'est un chien Jazhu, la Druj Nasu se
            précipite sur lui, ô Spitama Zarathushtra; elle va jusqu'au troisième et en souille
            deux.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV5.32">
        <ab>Si c'est un chien Aiwizu, la Druj Nasu se précipite sur lui, ô Spitama Zarathushtra;
            elle va jusqu'au second et en souille un. Si c'est un chien Vîzu, la Druj Nasu se
            précipite sur lui, ô Spitama Zarathushtra; elle va jusqu'au premier et souille le
            premier seul.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV5.33">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si c'est une belette, combien de créatures du Bon
            Esprit souille-t-elle par contact direct? combien en souille-t-elle par contact
            indirect?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV5.34">
        <ab>Ahura Mazda répondit: La belette ne souille aucune des créatures du Bon Esprit, ni par
            contact direct, ni par contact indirect, excepté celui qui la frappe et la tue: à
            celle-là elle s'attache pour toujours et à tout jamais.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV5.35">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si c'est un bandit, un méchant bipède, par exemple
            un impie Ashemaogha, combien des créatures du Bon Esprit souille-t-elle par contact
            direct, combien par contact indirect?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV5.36">
        <ab>Ahura Mazda répondit; Autant qu'une grenouille toute desséchée et morte de plus d'une
            année. C'est pendant qu'il est vivant, ô Spitama Zarathushtra, qu'un bandit, un méchant
            bipède, par exemple un impie Ashemaogha, souille les créatures du Bon Esprit par contact
            direct, les souille par contact indirect.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV5.37">
        <ab>Vivant, il frappe l'eau; vivant, il éteint le feu; vivant, il détourne et emmène le
            bétail; vivant, il frappe le tidèle d'un coup qui enlève les sens, qui sépare l'âme du
            corps: mort, il ne le fait plus.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV5.38">
        <ab>Vivant, ô Spitama Zarathushtra, un bandit, un méchant bipède, par exemple un impie
            Ashemaogha, enlève au fidèle la jouissance des aliments, des vêtements, du bois, du
            fentre, des vases; mort, il ne le fait plus.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV5.39">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si dans ce monde des corps, ô Spitama Zarathushtra,
            nous apportons dans nos maisons le feu, le Baresman, les coupes, le Haoma et le mortier,
            et qu'après cela dans cette maison meure un chien ou un homme, que feront les adorateurs
            de Mazda?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV5.40">
        <ab>Ahura Mazda répondit: Ils emporteront de cette maison le feu, le Baresman, les coupes,
            le Haoma et le mortier; ils emporteront le mort, selon les règles qu'on suit pour un
            mort, que l'on emporte au lieu légal, pour y être dévoré.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV5.41">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Quand ces adorateurs de Mazda pourront-ils rapporter
            le feu dans la maison où cet homme est mort?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV5.42">
        <ab>Ahura Mazda répondit: Ces adorateurs de Mazda attendront neuf nuits en hiver, tout un
            mois en été. Après cela ces adorateurs de Mazda pourront rapporter le feu dans la maison
            où cet homme est mort.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV5.43">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Et si ces adorateurs de Mazda rapportent le feu dans
            la maison où cet homme est mort avant la fin des neuf nuits ou avant la fin du mois,
            quelle sera la peine?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV5.44">
        <ab>Ahura Mazda répondit: C'est un cas de Peshôtanu: ils recevront deux cents coups
            d'Aspahêashtra, deux cents coups de Sraoshô-carana.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV5.45">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si dans la maison d'un adorateur de Mazda une femme
            devient enceinte, et au cours d'un mois, de deux mois, de trois mois, de quatre mois, de
            cinq mois, de six mois, de sept mois, de huit mois, de neuf mois, de dix mois, cette
            femme accouche d'un enfant mort, que feront les adorateurs de Mazda?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV5.46">
        <ab>Ahura Mazda répondit: Le lieu de cette maison mazdéenne où le sol est le plus net et le
            plus sec, et par où passent le moins le petit bétail et le gros bétail, le feu d'Ahura
            Mazda, les faisceaux consacrés de Barasman et le fidèle;</ab>
    </div>
    <div corresp="GV5.47">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! A quelle dislance du feu? A quelle distance de
            l'eau? A quelle distance des faisceaux consacrés de Baresman? A quelle distance du
            fidèle?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV5.48">
        <ab>Ahura Mazda répondit: A trente pas du feu; à trente pas de l'eau; à trente pas des
            faisceaux consacrés de Baresman; à trois pas des fidèles;</ab>
    </div>
    <div corresp="GV5.49">
        <ab>En ce lieu les adorateurs de Mazda élèveront une enceinte; et là les adorateurs de Mazda
            installeront cette femme avec des aliments, l'installeront avec des vêtements.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV5.50">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Quelle est la première nourriture que cette femme
            prendra?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV5.51">
        <ab>Ahura Mazda répondit: Un mélange de cendre et d'urine de bœuf; trois gorgées, six
            gorgées ou neuf gorgées, qu'elle fera descendre dans le Dakhma qui est à l'intérieur de
            son ventre.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV5.52">
        <ab>Après cela elle pourra prendre du lait bouillant de jument, de vache, de brebis ou de
            chèvre, avec vaoiri ou sans vaoiri, et du lait bouilli sans eau, du blé en farine sans
            eau, du vin sans eau.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV5.53">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Combien de temps attendra-t-on? Combien de temps
            continuera-t-elle à se nourrir de lait, de blé, et de vin?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV5.54">
        <ab>Ahura Mazda répondit: On attendra trois nuits; elle continuera trois nuits à se nourrir
            de lait, de blé et de vin. Après ces trois nuits, elle lavera son corps, elle lavera ses
            vêtements avec de l'urine de bœuf et de l'eau auprès des neuf trous, et elle sera
            pure.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV5.55">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Combien de temps attendra-t-on? Combien de temps
            après ces trois nuits reslera-t-elle séparée des autres adorateurs de Mazda, demeure à
            part, nourriture à part, vètements à part?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV5.56">
        <ab>Ahura Mazda répondit: On attendra neuf nuits; neuf nuits durant elle restera séparée des
            autres adorateurs de Mazda, demeure à part, nourriture à part, vêtements à part. Après
            ces neuf nuits elle lavera son corps, elle lavera ses vêtements avec de l'urine de bœuf
            et de l'eau, et elle sera pure.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV5.57">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Est-ce que ces vêtements, une fois purifiés et
            lavés, pourront servir au Zaotar, au Hàvanan, à l'Âtravakhsha, au Frabaretar, à
            l'Àberet, à l'Âsnatar, au Rathwishkare, au Sraoshâvarez; à un prètre, à un guerrier, à
            un laboureur?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV5.58">
        <ab>Ahura Mazda répondit: Ces vêtements, même purifiés et lavés, ne pourront servir ni au
            Zaotar ni au Hâvanan, ni à l'Âtravaklisha, ni au Frabaretar, nia l'Àberet, ni à
            l'Âsnatar, ni au Rathwishkare, ni au Sraoshâvarez; à aucun prêtre, à aucun guerrier, à
            aucun laboureur.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV5.59">
        <ab>Mais si dans la maison d'un adorateur de Mazda, il y a une femme qui est dans ses
            règles, ou un homme frappé d'infirmité et qui doit être isolé, ces vêlements lui
            serviront de draps et de coussin, jusqu'à ce qu'il puisse sortir les mains pour la
            prière.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV5.60">
        <ab>Car Ahura Mazda ne permet pas de jeter le moindre produit de valeur que l'on puisse
            avoir, pas même la valeur d'un asperena, pas même ce que la jeune fille laisse tomber en
            filant.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV5.61">
        <ab>Et si un adorateur de Mazda jette sur un mort autant seulement que la jeune fille laisse
            tomber en filant, vivant, ce n'est pas un juste, et mort, il n'aura pas sa part du
            paradis.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV5.62">
        <ab>Il se fait un viatique pour le monde des damnés, pour ce monde ténébreux qui a son germe
            dans les ténèbres, qui est la Ténèbre même. C'est dans ce monde là, ô méchants, c'est
            dans l'enfer que, par vos propres actions, vous consignera votre conscience.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV6.1">
        <ab>Combien de temps restera inculte la pièce de terre sur laquelle sont morts chiens ou
            hommes? Ahura Mazda répondit: Une année durant, ô saint Zarathushtra, restera inculte la
            pièce de terre sur laquelle sont morts chiens ou hommes.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV6.2">
        <ab>Dès lors les adorateurs de Mazda ne devront plus ensemencer ni arroser la pièce de terre
            sur laquelle chiens ou hommes sont morts, toute l'année durant. Ils pourront, s'ils le
            veulent, ensemencer le reste du terrain; ils pourront l'arroser s'ils le veulent.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV6.3">
        <ab>Si les adorateurs de Mazda ensemencent, s'ils arrosent dans le courant de l'année la
            pièce de terre sur laquelle chiens ou hommes sont morts, ils se rendent coupables envers
            les eaux, envers la terre, envers les plantes, du péché « d'inhumation des morts ».</ab>
    </div>
    <div corresp="GV6.4">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Et si ces adorateurs de Mazda ensemencent, s'ils
            arrosent dans le courant de l'année la terre sur laquelle sont morts chiens ou hommes,
            quelle sera la peine?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV6.5">
        <ab>Ahura Mazda répondit: C'est un cas de Peshôtanu; ils recevront deux cents coups
            d'Aspahêashtra, deux cents coups de Sraoshô-carana.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV6.6">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Et si ces adorateurs de Mazda veulent de nouveau
            faire produire à cette terre, l'arroser, la labourer, l'ensemencer, que feront ces
            adorateurs de Mazda?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV6.7">
        <ab>Ahura Mazda répondit: Ils rechercheront sur cette terre tout ce qu'il peut y avoir d'os,
            de poils, d'excréments, d'urine et de sang.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV6.8">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Et s'ils ne recherchent point ce qu'il peut y avoir
            sur elle d'os, de poils, d'excréments, d'urine et de sang, quelle sera la peine?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV6.9">
        <ab>Ahura Mazda répondit: C'est ua cas de Peshôtanu: il recevra deux cents coups
            d'Aspahê-ashtra, deux cents coups de Sraoshô-carana.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV6.10">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si un homme jette sur la terre un os de chien mort
            ou d'homme mort, grand comme la grande phalange du petit doigt et qu'il en tombe de la
            graisse ou de la moelle, quelle sera sa peine?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV6.11">
        <ab>Ahura Mazda répondit: Trente coups d'Aspahê-ashtra, trente coups de Sraoshô-carana.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV6.12">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si un homme jette sur la terre un os de chien mort
            ou d'homme mort, grand comme la grande phalange du doigt moyen, et qu'il en tombe de la
            graisse ou de la moelle, quelle sera la peine?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV6.13">
        <ab>Ahura Mazda répondit: Cinquante coups d'Aspahè-ashtra, cinquante coups de
            Sraoshô-carana.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV6.14">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si un homme jette sur la terre un os de chien mort
            ou d'homme mort, grand comme la grande phalange du grand doigt, et qu'il en tombe de la
            graisse ou de la moelle, quelle sera la peine?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV6.15">
        <ab>Ahura Mazda répondit: Soixante-dix coups d'Aspahê-ashtra, soixante-dix coups de
            Sraoshô-carana.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV6.16">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si un homme jette sur la terre un os de chien mort
            ou d'homme mort, de l'épaisseur d'un doigt ou de la grandeur d'une côte, et qu'il en
            tombe de la graisse ou de la moelle, quelle sera la peine?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV6.17">
        <ab>Ahura Mazda répondit: Quatre-vingt-dix coups d'Aspahê-ashtra, quatre-vingt-dix coups de
            Sraoshô- carana.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV6.18">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si un homme jette sur la terre un os de chien mort
            ou d'homme mort, de l'épaisseur de deux doigts ou de la grandeur de deux côtes, et qu'il
            en tombe de la graisse ou de la moelle, quelle sera la peine?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV6.19">
        <ab>Ahura Mazda répondit: C'est un cas de Peshôtanu: il recevra deux cents coups
            d'Aspahê-ashtra, deux cents coups de Sraoshô-carana.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV6.20">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si un homme jette sur la terre un os de chien mort
            ou d'homme mort, de l'épaisseur d'un bras ou delà grandeur d'une hanche, et qu'il en
            tombe de la graisse ou de la moelle, quelle sera la peine?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV6.21">
        <ab>Ahura Mazda répondit: Quatre cents coups d'Aspahê-ashtra, quatre cents coups de
            Sraoshô-carana.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV6.22">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si un homme jette sur la terre un os de chien mort
            ou d'homme mort, gros comme un crâne d'homme, et qu'il en tombe de la graisse ou de la
            moelle, quelle sera la peine?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV6.23">
        <ab>Ahura Mazda répondit: Six cents coups d'Aspahê-ashtra, six cents coups de
            Sraoshô-carana.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV6.24">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si un homme jette sur ta terre tout un cadavre de
            chien ou tout un cadavre d'homme, et qu'il en tombe de la paraisse ou de la moelle,
            quelle sera la peine?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV6.25">
        <ab>Ahura Mazda répondit: Mille coups d'Aspahê-ashtra, mille coups de Sraoshô-carana.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV6.26">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si des adorateurs de Mazda, en marche ou en course,
            à chevai ou en voiture, rencontrent un cadavre dans une eau courante, que
            feront-ils?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV6.27">
        <ab>Ahura Mazda répondit: Chaussures ôtées, vêtements mis bas, tandis que les autres
            attendent, ô Zarathushtra, un d'entre eux entrera dans la rivière et retirera de l'eau
            le cadavre. Il entrera dans l'eau jusqu'à la cheville, jusqu'aux genoux, jusqu'à la
            ceinture, de toute la taille, jusqu'à ce qu'il puisse atteindre le cadavre.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV6.28">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Et si le cadavre est déjà en décomposition et en
            pourriture, que feront ces adorateurs de Mazda?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV6.29">
        <ab>Ahura Mazda répondit: Ils retireront de l'eau tout ce qu'ils peuvent saisir avec les
            mains et le déposeront sur la terre sèche. Ni os, ni poils, ni excréments, ni urine, ni
            sang qu'ils pourraient laisser retomber dans l'eau ne les mettent en état de péché.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV6.30">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Quelle partie d'une eau stagnante la Druj Nasu
            atteint-elle de son mal, de sa pollution, de son impureté?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV6.31">
        <ab>Ahura Mazda répondit: Six pas des quatre côtés. Toute cette eau restera impure et
            imbuvable tant que le cadavre n'aura pas été retiré. On retirera donc le cadavre de
            cette eau et on le déposera sur la terre sèche.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV6.32">
        <ab>Puis on rejettera de cette eau la moitié, ou le tiers, ou le quart, ou le cinquième,
            selon qu'on le peut ou qu'on ne le peut. Quand on aura retiré le cadavre, quand on aura
            rejeté cette eau, le reste de l'eau sera pure, et bestiaux et hommes pourront eu boire
            comme auparavant.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV6.33">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Quelle partie de l'eau d'un puits d'eau jaillissante
            la Druj Nasu atteintelle de son mal, de sa pollution, de son impureté?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV6.34">
        <ab>Ahura Mazda répondit: Cette eau sera impure et imbuvable tant que le cadavre n'aura pas
            été retiré. On retirera donc le cadavre et on le déposera sur la terre sèche.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV6.35">
        <ab>Puis on rejettera de cette eau la moitié, ou le tiers, ou le quart, ou le cinquième,
            selon qu'on le peut ou qu'on ne le peut. Quand on aura retiré le cadavre, quand on aura
            rejeté cette eau, le reste de l'eau sera pure, et bestiaux et hommes pourront en boire
            comme auparavant.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV6.36">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Quelle partie d'une couche de neige ou de grêle la
            Druj Nasu atteintelle de son mal, de sa pollution, de son impureté?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV6.37">
        <ab>Ahura Mazda répondit: Trois pas des quatre côtés. Cette eau sera impure et imbuvable
            tant que le cadavre n'aura pas été retiré. On retirera donc le cadavre et on le déposera
            sur la terre sèche.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV6.38">
        <ab>Quand on aura retiré le cadavre et que la neige ou la grêle se seront tondues, l'eau
            sera pure, et bestiaux et hommes pourront en boire comme auparavant</ab>
    </div>
    <div corresp="GV6.39">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Quelle partie d'une eau courante la Druj Nasu
            atteint-elle de son mal, de sa pollution, de son impureté?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV6.40">
        <ab>Ahura Mazda répondit: Trois pas en aval, neuf pas en amont, six pas en travers. L'eau
            sera impure et imbuvable tant que le cadavre n'aura pas été retiré. On retirera donc le
            cadavre de l'eau et on le déposera sur la terre sèche.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV6.41">
        <ab>Quand on aura retiré le cadavre et que le courant aura passé trois fois, l'eau sera
            pure, et bestiaux et hommes pourront en boire comme auparavant.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV6.42">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Peut-on purifier un Haoma, ô saint Ahura Mazda, sur
            lequel aura été portée de la Nasu de chien ou d'homme?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV6.43">
        <ab>Ahura Mazda répondit: Il peut être purifié, ô saint Zarathushtra. Pour le Haoma préparé,
            il n'y a ni mal, ni mort, ni contact de Nasu; non préparé, [il est impur] sur une
            longueur de quatre doigts; on le déposera à terre à l'intérieur de la maison, jusqu'à ce
            qu'une année entière s'écoule. Une année écoulée, les fidèles pourront en boire comme
            auparavant.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV6.44">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Où porterons-nous le corps des morts, ô Ahura Mazda?
            Où le déposerons- nous?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV6.45">
        <ab>Ahura Mazda répondit: Sur les lieux les plus élevés, ô Spitama Zarathushtra, là où l'on
            sait que viennent toujours des chiens carnivores et des oiseaux carnivores.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV6.46">
        <ab>Là les adorateurs de Mazda fixeront le corps parles pieds et par les cheveux, avec du
            métal, des pierres, ou de l'argile: faute de quoi, les chiens carnivores et les oiseaux
            carnivores iraient porter les ossements aux eaux et aux plantes.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV6.47">
        <ab>S'ils ne fixent point le corps et qu'ainsi les chiens carnivores et les oiseaux
            carnivores aillent porter les ossements aux eaux et aux plantes, quelle sera la
            peine?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV6.48">
        <ab>Ahura Mazda répondit: C'est un cas de Peshôtanu: le coupable recevra deux cents coups
            d'Aspahê- ashtra, deux cents coups de Sraoshò-carana.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV6.49">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Où porterons-nous les os des morts, ô Ahura Mazda?
            Où les déposerons-nous?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV6.50">
        <ab>Ahura Mazda répondit: On fera pour eux un réceptacle, hors de l'atteinte du chien, de
            l'atteinte du renard, de l'atteinte du loup, inaccessible aux eaux de pluie d'en
            haut.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV6.51">
        <ab>Si les adorateurs de Mazda ont les moyens, ils le construiront en pierres, en plâire ou
            en terre.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV6.52">
        <ab>Si les adorateurs de Mazda ont les moyens, ils le construiront en pierres, en plâtre ou
            en terre. S'ils n'ont pas les moyens, ils déposeront le mort sur la terre, sur son drap
            et son coussin, vêtu de la lumière du ciel et regardant le solei.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.1">
        <ab>Zarathushtra demanda à Ahura Mazda: Ahura Mazda, Esprit très bienfaisant, créateur du
            monde des corps, saint! Lorsqu'un homme meurt, quand la Druj Nasu fond-elle sur
            lui?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.2">
        <ab>Ahura Mazda répondit: Aussitôt après la mort, aussitôt que l'esprit a quitté le corps,
            la Druj Nasu fond des régions du nord sous la forme d'une mouche furieuse, genoux
            courbés en avant, queue en arrière, avec des bourdonnements sans fin, et semblable aux
            plus infects Khrafstras.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.3">
        <ab>[Elle reste sur lui jusqu'à ce que le chien ait vu le corps ou l'ait dévoré ou que les
            oiseaux carnivores se soient abattus sur lui. Quand le chien a vu le corps ou l'a dévoré
            ou que les animaux carnivores se sont abattus sur lui, alors la Druj Nasu se précipite
            par les régions du nord, sous la forme d'une mouche furieuse, genoux courbés en avant,
            queue en arrière, avec des bourdonnements sans fin, et semblable aux plus infects
            Khrafstras.]</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.4">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si l'homme a été tué par les chiens, ou parle loup,
            ou par le sorcier, ou par un ennemi, ou en tombant dans un précipice, ou parle peuple,
            ou par la calomnie, ou en s'étranglani, combien de temps après la mort la Druj Nasu
            fond-elle sur lui?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.5">
        <ab>Ahura Mazda répondit: A la veille qui suit l'instant de la mort, la Druj Nasu fond sur
            lui des régions du nord, sous la forme d'une mouche furieuse, genoux courbés en avant,
            queue en arrière, avec des bourdonnements sans fin, et semblable aux plus infects
            Khrafstras.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.6">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Des hommes sont assis sur la même place, sur le même
            lit ou le même coussin, l'un près de l'autre, à deux, à cinq, à cinquante ou à cent,
            tous se touchant: un de ces hommes vient à mourir: combien d'entre eux la Druj Nasu
            embrasse t-elle de son mal, de sa pollution, de son impureté?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.7">
        <ab>Ahura Mazda répondit: Si c'est un prêtre, la Druj Nasu se précipite sur lui, ô Spitama
            Zarathushtra; elle va jusqu'au onzième et en souille dix. Si c'est un guerrier, la Druj
            Nasu se précipite sur lui, ô Spitama Zarathushtra; elle va jusqu'au dixième et en
            souille neuf. Si c'est un laboureur, la Druj Nasu se précipite sur lui, ô Spitama
            Zarathushtra; elle va jusqu'au neuvième et en souille huit.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.8">
        <ab>Si c'est un chien de troupeau, la Druj Nasu se précipite sur lui, ô Spitama
            Zarahtushtra; elle va jusqu'au huitième et en souille sept. Si c'est un chien de maison,
            la Druj Nasu se précipite sur lui, ô Spitama Zarathushtra; elle va jusqu'au septième et
            en souille six.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.9">
        <ab>Si c'est un chien Vohunazga, la Druj Nasu se précipite sur lui, ô Spitama Zarathushtra;
            elle va jusqu'au sixième et en souille cinq. Si c'est un chien Tauruna, la Druj Nasu se
            précipite sur lui, ô Spitama Zarathushtra; elle va jusqu'au cinquième et en souille
            quatre. Ces vêtements lui serviront de draps et de coussin.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.10">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Combien de la literie et du coussin la Druj Nasu
            atteint-elle de son mal, de sa pollution et de son impureté?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.11">
        <ab>Ahura Mazda répondit: La Druj Nasa atteint de son mal, de sa pollution et de son
            impureté, la couverture supérieure et le vêlement intérieur.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.12">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Peut-on purifier des vêtements, ô saint Ahura Mazda,
            qui ont été mis en contact avec de la Nasu de chien ou de la Nasu d'homme?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.13">
        <ab>Ahura Mazda répondit: On le peut, ô saint Zarathushtra. Quand le peut-on? S'il y a sur
            le vêtement du sperme, du sang, de l'ordure, ou de la matière vomie, les adorateurs de
            Mazda le mettront en pièce et l'enfouiront.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.14">
        <ab>Mais s'il n'y a sur le vêtement ni sperme, ni sang, ni ordure, ni matière vomie, les
            adorateurs de Mazda le laveront avec de l'urine de bœuf.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.15">
        <ab>Si le vêtement est de peau, ils le laveront trois fois avec de l'urine de bœuf, le
            frotteront trois fois contre la terie, le laveront trois fois avec de l'eau, et
            l'exposeront à la lumière de l'air pendant trois mois à la fenêtre de la maison. Si le
            vêtement est de tissu, ils le laveront six fois avec de l'urine de bœuf, le frotteront
            six fois contre la terre, le laveront six fois avec de l'eau, et l'exposeront à l'air
            pendant six mois à la fenêtre de la maison.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.16">
        <ab>La rivière nommée Ardvi Sûra, ô Spitama Zarathushtra, cette mienne rivière, purifie la
            semence des mâles, la matrice des femelles, le lait des femelles.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.17">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Est-ce que ces vêtements, une fois purifiés et
            lavés, pourront servir au Zaotar, au Hâvanan, à l'Âtravakhsha, au Frabaretar, à
            l'Âberet, à l'Âsnatar, au Rathwishkare, au Sraoshàvarez; à un prêtre, à un guerrier, à
            un laboureur?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.18">
        <ab>Ahura Mazda répondit: Ces vêtements, même purifiés et lavés, ne pourront servir ni au
            Zaotar, ni au Hâvanan, ni à l'Âtravakhsha, ni au Frabaretar, ni à l'Âberet, ni à
            l'Âsnatar, ni au Rathwishkare, ni au Sraoshâvarez; à aucun prêtre, à aucun guerrier, à
            aucun laboureur.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.19">
        <ab>Mais si dans la maison d'un adorateur de Mazda, il y a une femme qui est dans ses règles
            ou un homme frappé d'infirmité et qui doit être isolé, ces vêlements lui serviront de
            draps et de coussin jusqu'à ce qu'il puisse sortir les mains pour la prière.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.20">
        <ab>Car Ahura Mazda ne permet pas de jeter le moindre produit de valeur que l'on puisse
            avoir, pas même la valeur d'un asperena, pas même ce que la jeune fille laisse tomber en
            filant.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.21">
        <ab>Et si un adorateur de Mazda jette sur un mort autant seulement que la jeune fille laisse
            tomber en filant, vivant, ce n'est pas un juste, et mort, il n'aura pas sa part de
            paradis.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.22">
        <ab>Il se fait un viatique pour le monde des damnés, pour ce monde ténébreux qui a son germe
            dans les ténèbres, qui est la Ténèbre même. C'est dans ce monde-là'ô méchants, c'est
            dans l'enfer que, par vos propres actions, vous consignera votre conscience.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.23">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Y a-t-il purification, ô saint Ahura Mazda, pour les
            hommes qui mangent d'un chien mort ou d'un homme mort?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.24">
        <ab>Ahura Mazda répondit: Il n'y a pas de purification pour eux, ô saint Zarathushtra! De
            ces hommes il faut détruire le terrier et arracher le cœur; à ces hommes, on enlèvera
            l'œil clair de l'orbite; la Druj Nasu se précipite sur eux jusqu'au bout des ongles et
            ils restent impurs pour toujours et à tout jamais.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.25">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Y a-t-il purification, ô saint Ahura Mazda, pour les
            hommes qui rendent impurs l'eau ou le feu en y portant un cadavre immonde?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.26">
        <ab>Ahura Mazda répondit: Il n'y a pas de purification pour eux, ô saint Zarathushtra. Ce
            sont ces damnés, dépeceurs de cadavres, qui renforcent le plus les araignées et les
            sauterelles. Ce sont ces damnés, dépeceurs de cadavres, qui renforcent le plus la
            sécheresse qui détruit les pâturages.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.27">
        <ab>Ce sont ces damnés, dépeceurs de cadavres, qui renforcent le plus l'hiver créé des
            démons, l'hiver qui tue les troupeaux, l'hiver aux neiges épaisses, aux eaux
            débordantes, l'hiver qui meurtrit, l'hiver méchant et malfaisant. La Druj Nasu se
            précipite sur eux jusqu'au bout des ongles et ils restent impurs pour toujours et à tout
            jamais.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.28">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Peut-on purifier, ô saint Ahura Mazda, le bois sur
            lequel aura été portée de la Nasu de chien ou de la Nasu d'homme?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.29">
        <ab>Ahura Mazda répondit: On peut le purifier, ô saint Zarathusthtra. Suivant quelles
            règles? Si la Nasu n'a pas été chassée par les chiens carnivores ou par les oiseaux
            carnivores, on mettra à part sur la terre le bois qui est autour du cadavre, une vîtasti
            des quatre côtés pour le bois sec, une frârâthni pour le bois humide; on l'aspergera
            d'eau une fois et il sera pur.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.30">
        <ab>Si la Nasu a été chassée par les chiens carnivores ou les oiseaux carnivores, on mettra
            à part sur la terre le bois qui est autour du cadavre, une frârâthni des quatre côtés
            pour le bois sec, un frabâzu pour le bois humide. On l'aspergera d'eau une fois et il
            sera pur.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.31">
        <ab>Telles sont les mesures de [bois] que l'on prendra des quatre côtés autour du cadavre,
            selon que le bois est sec ou qu'il est humide; selon qu'il est dur ou qu'il est tendre:
            on déposera cette mesure sur la terre, on l'aspergera d'eau une fois et il sera
            pur.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.32">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Peut-on purifier, ô saint Ahura Mazda, les grains et
            les fourrages sur lesquels aura été portée de la Nasu de chien ou de la Nasu
            d'homme?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.33">
        <ab>Ahura Mazda répondit: On peut les purifier, ô saint Zarathushtra. Suivant quelles
            règles? Si la Nasu n'a pas encore été chassée par les chiens carnivores ou par les
            oiseaux carnivores, on mettra à part sur la terre le grain qui est autour du cadavre,
            une frârâthni des quatre côtés pour le grain sec, un frabâzu pour le grain humide, on
            l'aspergera d'eau une fois et il sera pur.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.34">
        <ab>Si la Nasu a été chassée par les chiens carnivores ou les oiseaux carnivores, on mettra
            à part sur la terre le grain qui est autour du cadavre, un frabâzu des quatre côtés pour
            le grain sec, un vîbâzu pour le grain humide: on l'aspergera d'eau une fois et il sera
            pur.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.35">
        <ab>Telles sont les mesures que l'on prendra des quatre côtés autour du cadavre, selon que
            le grain est sec ou qu'il est humide; cultivé ou non cultivé; moissonné ou non
            moissonné; (battu ou non battu); vanné ou non vanné; (moulu ou non moulu), pétri [ou non
            pétri]; on mettra à part cette mesure sur la terre, on l'aspergera d'eau une fois et
            elle sera pure.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.36">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si un adorateur de Mazda veut pratiquer l'art de
            guérir, sur qui s'essayerat-t-il d'abord? sur les adorateurs de Mazda ou les adorateurs
            des Daêvas?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.37">
        <ab>Ahura Mazda répondit: Il s'essayera sur les adorateurs des Daêvas avant de le faire sur
            les adorateurs de Mazda. S'il opère un adorateur des Daêvas et qu'il meure; s'il opère
            un second adorateur des Daêvas et qu'il meure; s'il opère un troisième adorateur des
            Daèvas et qu'il meure; il est incapable pour toujours et à tout jamais.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.38">
        <ab>Qu'il ne s'avise donc point de soigner un adorateur de Mazda; qu'il ne s'avise point
            d'opérer un adorateur de Mazda et de le blesser en l'opérant. S'il soigne un adorateur
            de Mazda, s'il opère un adorateur de Mazda et le blesse en l'opérant, il payera pour sa
            blessure la peine du baodhô-varshta.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.39">
        <ab>S'il opère un adorateur des Daêvas et qu'il guérisse; s'il opère un second adorateur des
            Daêvas et qu'il guérisse; s'il opère un troisième adorateur des Daêvas et qu'il
            guérisse; il est capable pour toujours et à tout jamais.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.40">
        <ab>Il peut désormais, comme il voudra, traiter les adorateurs de Mazda; il peut, comme il
            voudra, opérer les adorateurs de Mazda et les guérir en opérant.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.41">
        <ab>Le médecin guérira un prêtre pour une bénédiction de juste. Il guérira un chef de maison
            pour la valeur d'un bœuf de valeur inférieure. Il guérira un chef de bourg pour la
            valeur d'un bœuf de valeur moyenne. Il guérira un chef de district pour la valeur d'un
            bœuf de valeur supérieure. Il guérira un chef de pays pour la valeur d'un quadrige.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.42">
        <ab>Il guérira d'abord la femme d'un chef de maison pour la valeur d'une ânesse laitière. Il
            guérira la femme d'un chef de bourg pour la valeur d'une vache laitière. Il guérira la
            femme d'un chef de district pour la valeur d'une jument laitière. Il guérira la femme
            d'un chef de pays pour la valeur d'une chamelle laitière.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.43">
        <ab>Il guérira un héritier de grande famille pour la valeur d'un bœuf de première qualité.
            Il guérira un bœuf de première qualité pour la valeur d'un bœuf de qualité moyenne. Il
            guérira un bœuf de qualité moyenne pour la valeur d'un bœuf de qualité inférieure. Il
            guérira un bœuf de qualité inférieure pour la valeur d'un mouton. Il guérira un mouton
            pour la valeur d'un morceau de viande.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.44">
        <ab>Si plusieurs médecins se présentent, ô Spitama Zarathushtra, l'un qui guérit par le
            couteau, l'autre qui guérit par les plantes, l'autre qui guérit par la Parole Divine:
            c'est celui-ci qui est le mieux guérissant des guérisseurs.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.45">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Combien de temps après qu'un mort a été déposé sur
            la terre, vêtu de la lumière du ciel et regardant le soleil, la terre redevient-elle
            pure?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.46">
        <ab>Ahura Mazda répondit: Quand un mort a été déposé sur la terre et y est resté toute une
            année, ô saint Zarathushtra, vêtu de la lumière du ciel et regardant le soleil, la terre
            redevient pure.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.47">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Combien de temps après qu'un mort a été enfoui dans
            la terre, la terre redevient-elle pure?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.48">
        <ab>Ahura Mazda répondit: Quand un homme est resté enfoui dans la terre cinquante ans
            durant, ô Spitama Zarathushtra, la terre redevient pure.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.49">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Combien de temps après que des morts ont été déposés
            sur un Dakhma, la terre redevient-elle pure?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.50">
        <ab>Ahura Mazda répondit : Pas avant, ô Spitama Zarasthushtra, que cette poussière ne se
            soit mêlée à la terre. Excite tout homme vivant de ce monde des corps, ô Spitama
            Zarathushtra, à démolir les Dakhmas.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.51">
        <ab>Si un homme me démolit de ces Dakhmas la valeur seulement de son propre corps, cela vaut
            pénitence pour ses pensées, pénitence pour ses paroles, pénitence pour ses actions: ses
            péchés de pensée sont expiés, ses péchés de parole sont expiés, ses péchés d'action sont
            expiés.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.52">
        <ab>Pour cet homme il n'y aura pas lutte entre les deux esprits, et quand il entrera dans le
            Paradis, les étoiles, la lune et le soleil le féliciteront, et moi, le créateur. Ahura
            Mazda, le féliciterai: « Bonheur à loi, ô homme, qui du monde périssable as passé dans
            le monde qui ne périt pas! »</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.55">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Où est le démon? où est celui qui sacrifie aux
            démons? Quel est le lieu où les bandes de démons se précipitent, où fondent ensemble les
            bandes de démons? Où les bandes de démons se précipitent-elles pour tuer par
            cinquantaines et par centaines, par centaines et par milliers, par milliers et par
            myriades, par myriades et par multitudes sans nombre?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.56">
        <ab>Ahura Mazda répondit: O Spitama Zarathushtra, ce sont les Dakhmas que l'on érige sur la
            terre et sur lesquels on dépose les morts. C'est là qu'est le démon, c'est là qu'est
            l'homme qui sacrifie aux démons. C'est là le lieu où les bandes de démons se
            précipitent, où les bandes de démons fondent ensemble. C'est là que les bandes de démons
            se précipitent pour tuer par cinquantaines et par centaines, par centaines et par
            milliers, par milliers et par myriades, par myriades et par multitudes sans nombre.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.57">
        <ab>Sur ces Dakhmas ces démons, ô Spitama Zarathushtra, se gorgent et se dégorgent; comme
            vous, ô hommes, ici-bas, faites cuire vos aliments, et mangez la viande cuite, [ainsi
            font-ils]. Cette odeur que tu sens, ô homme, c'est, dirait-on, celle de leur
            ripaille.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.58">
        <ab>Car c'est là leur joie: et ainsi jusqu'à produire cette infection qui s'attache aux
            Dakhmas. C'est dans ces Dakhmas que se produisent les maladies, la gale, la fièvre
            chaude, le naêza, la fièvre froide, la mauvaise constitution(?) et l'albinisme. C'est
            sur ces Dakhmas que se réunissent les plus meurtriers des hommes, après le coucher du
            soleil.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.59">
        <ab>Les hommes de petite intelligence qui ne cherchent point l'intelligence supérieure, la
            Jaini fait grandir un tiers de ces maladies sur leur hanche, sur leurs mains et sur leur
            chevelure à trois tresses(?).</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.60">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si dans la maison d'un adorateur de Mazda une femme
            devient enceinte, et au cours d'un mois, de deux mois, de trois mois, de quatre mois, de
            cinq mois, de six mois, de sept mois, de huit mois, de neuf mois, de dix mois, cette
            femme accouche d'un enfant mort, que feront les adorateurs de Mazda?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.61">
        <ab>Ahura Mazda répondit: Le lieu de cette maison mazdéenne où le sol est le plus net et le
            plus sec, et par où passent le moins le petit bétail et le gros bétail, le feu d'Ahura
            Mazda, les faisceaux consacrés de Baresman et le fidèle;</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.62">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! A quelle distance du feu? A quelle distance de
            l'eau? A quelle distance des faisceaux consacrés de Baresman? A quelle distance du
            fidèle?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.63">
        <ab>Ahura Mazda répondit: A trente pas du feu; à trente pas de l'eau; à trente pas des
            faisceaux consacrés de Baresman, à trois pas des fidèles.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.64">
        <ab>En ce lieu les adorateurs de Mazda élèveront une enceinte; et là les adorateurs de Mazda
            installeront cette femme avec des aliments, l'installeront avec des vêtements.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.65">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Quelle est la première nourriture que cette femme
            prendra?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.66">
        <ab>Ahura Mazda répondit: Un mélange de cendre et d'urine de bœuf; trois gorgées, six
            gorgées ou neuf gorgées, qu'elle fera descendre dans le Dakhma qui est à l'intérieur de
            son ventre.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.67">
        <ab>Après cela elle pourra prendre du lait bouillant de jument, de vache, de brebis ou de
            chèvre, avec vaoiri ou sans vaoiri, et du lait bouilli sans eau, du blé en farine sans
            eau, du vin sans eau.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.68">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Combien de temps attendra-t-on? Combien de temps
            continuera-t-elle à se nourrir de lait, de blé, et de vin?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.69">
        <ab>Ahura Mazda répondit: On attendra trois nuits; elle continuera trois nuits à se nourrir
            de lait, de blé et de vin. Et après ces trois nuits, elle lavera son corps, elle lavera
            ses vêtements avec de l'urine de bœuf et de l'eau auprès des neuf trous, et elle sera
            pure.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.70">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Mais si la fièvre tombe sur son corps impur, si
            tombent sur elle les deux pires souffrances, la faim et la soif, — cette femme
            pourra-t-elle boire de l'eau?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.71">
        <ab>Ahura Mazda répondit: Qu'elle en boive! La première loi pour elle est de sauver sa vie.
            De la main d'un homme pieux, d'un fidèle instruit et pieux, elle boira de l'eau qui rend
            les forces. Mais vous, adorateurs de Mazda, fixez une peine pour cette transgression. Le
            Ratu consulté, le Sraoshâvarez consulté fixeront la peine. Quelle est la peine?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.72">
        <ab>Ahura Mazda répondit: C'est un cas de Peshôtanu: deux cents coups d'Aspahê-ashtra, deux
            cents coups de Sraoshô-carana.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.73">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Peut-on purifier, ô saint Ahura Mazda, la vaisselle,
            sur laquelle aura été portée de la Nasu de chien ou de la Nasu d'homme?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.74">
        <ab>Ahura Mazda répondit: On peut la purifier, ô saint Zarathushtra. Suivant quelles règles
            ? Si les vases sont d'or, on les lavera une fois avec de l'urine de bœuf, on les
            frottera une fois avec de la terre, on les lavera une fois avec de l'eau et ils seront
            purs. S'ils sont d'argent, on les lavera deux fois avec de l'urine de bœuf, on les
            frottera deux fois avec de la terre, on les lavera deux fois avec de l'eau et ils seront
            purs.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.75">
        <ab>[S'ils sont en fer, on les lavera trois fois avec de l'urine de bœuf, on les frottera
            trois fois avec de la terre, on les lavera trois fois avec de l'eau et ils seront purs.
            S'ils sont d'acier, on les lavera quatre fois avec de l'urine de bœuf, on les frottera
            quatre fois avec de la terre, on les lavera quatre fois avec de l'eau et ils seront
            purs. S'ils sont en pierre, on les lavera cinq fois avec de l'urine de bœuf, on les
            frottera cinq fois avec de la terre, on les lavera cinq fois avec de l'eau et ils seront
            purs.] S'ils sont en terre, en bois ou en argile, ils seront impurs pour toujours et à
            jamais.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.76">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Peut-on purifier la vache qui a mangé du cadavre
            d'un chien ou du cadavre d'un homme?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.77">
        <ab>Ahura Mazda répondit: On peut la purifier, ô saint Zarathushtra. Durant l'espace d'un an
            on n'en tirera lait ni fromage pour la libation, ni viande pour la libation et le
            Baresman. Après une année écoulée, les fidèles pourront en manger comme auparavant.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.78">
        <ab>Quel est l'homme, ô saint Ahura Mazda, qui pensant à bien, désirant le bien, va contre
            le bien; qui pensant à bien, ne trouve que la Druj?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV7.79">
        <ab>Ahura Mazda répondit: Celui-là, ô saint Zarathusthra, pensant à bien, désirant le bien,
            va contre le bien; celui-là, pensant à bien, ne trouve que la Druj, qui offre une eau
            souillée de Nasu et impropre aux libations, ou qui offre dans le noir de la nuit une eau
            impropre aux libations.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.1">
        <ab>Si un chien ou un homme meurt sous une cabane de bois ou une cabane de feutre, que
            feront les adorateurs de Mazda?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.2">
        <ab>Ahura Mazda répondit: Ils chercheront à l'entour un Dakhma, ils iront à la découverte
            d'un Dakhma. S'ils trouvent le mort plus facile à transporter, ils emporteront le mort;
            ils laisseront sur place la demeure et la parfumeront avec l'Urvâsni, le Vohù-gaona, le
            Yohù-kereli, le Hadhânaêpata ou toute autre plante odorante.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.3">
        <ab>S'ils trouvent la demeure plus facile à transporter, ils emporteront la demeure et
            laisseront le mort sur place; ils parfumeront la demeure avec l'Urvâsni, le Vohù-gaona,
            le Vohù-kereli le Hadhânaêpata ou toute autre plante odorante.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.4">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si dans la maison d'un adorateur de Mazda un chien
            ou un homme meurt, et qu'il pleuve, qu'il neige ou qu'il vente, et qu'il fasse obscur,
            ou que le jour soit à sa fin et que troupeaux et hommes s'égarent, que feront les
            adorateurs de Mazda?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.5">
        <ab>Ahura Mazda répondit: Le lieu de cette maison mazdéenne où le sol est le plus net et le
            plus sec, et par où passent le moins le petit bétail et le gros bétail, et le feu
            d'Ahura Mazda, les faisceaux consacrés de Baresman, et le fidèle;</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.6">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! A quelle distance du feu? A quelle distance de
            l'eau? A quelle distance des faisceaux consacrés de Baresman? A quelle distance du
            fidèle?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.7">
        <ab>Ahura Mazda répondit: A trente pas du feu; à trente pas de l'eau; à trente pas des
            faisceaux consacrés de Baresman; à trois pas du fidèle.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.8">
        <ab>En ce lieu les Mazdéens creuseront une fosse, profonde d'un demipied si la terre est
            dure, d'une demi-taille d'homme si elle est molle: [ils déposeront sur la place soit des
            cendres, soit de la bouse] et déposeront par-dessus des briques, de la pierre ou de la
            poussière de terre très sèche;</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.9">
        <ab>et là ils déposeront le corps inanimé, deux nuits durant, trois nuits durant, ou un mois
            durant, jusqu'à ce que les oiseaux reprennent leur vol, les plantes leur ponssée, les
            eaux cachées leur course, et que le vent dessèche la terre.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.10">
        <ab>Et quand les oiseaux reprendront leur vol, les plantes leur poussée, les eaux cachées
            leur course, et que le vent desséchera la terre, alors les adorateurs de Mazda feront
            une brèche [dans le mur] et deux hommes robustes et experts, se dépouillant de leurs
            vêtements, le prendront de sa couche de terre ou de pierre, ou de la maison de plâtre,
            et le déposeront sur un lieu où ils savent qu'il y a toujours des chiens carnivores et
            des oiseaux carnivores.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.11">
        <ab>Alors les porteurs du mort s'assiéront à trois pas du mort el le pieux Ralu dira aux
            adorateurs de Mazda: « Adorateurs de Mazda, que l'on apporte de l'urine, pour que ces
            porteurs de morts s'en lavent la chevelure et le corps! »</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.12">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Quelle est l'urine, ô saint Ahura Mazda, dont les
            porteurs de morts peuvent se laver la chevelure et le corps? Est-ce de l'urine de
            mouton, ou de bœuf, ou d'homme, ou de femme?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.13">
        <ab>Ahura Mazda répondit: C'est de l'urine de mouton ou de l'uriue de bœuf; non pas de
            l'urine d'homme ni de l'urine de femme, à moins que ce ne soient un homme et une femme
            qui ont fait le Hvaêtvadatha: ceux là fourniront l'urine dont les porteurs de morts se
            laveront la chevelure et le corps.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.14">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Le chemin par où l'on porte un cadavre de chien ou
            un cadavre d'homme, est-ce que par ce chemin pourront passer le petit bétail et le gros
            bétail, les hommes et les femmes, et le feu, fils d'Ahura Mazda, et les faisceaux
            consacrés de Baresman?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.15">
        <ab>Ahura Mazda répondit: Ne pourront point passer par ce chemin le petit bétail ni le gros
            bétail, ni hommes ni femmes, ni le feu, fils d'Ahura Mazda, ni les faisceaux consacrés
            de Baresman.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.16">
        <ab>On mènera trois fois par le chemin un chien jaune à quatre yeux' ou un chien blanc aux
            oreilles jaunes: au passage de ce chien jaune à quatre yeux ou de ce chien blanc aux
            oreilles jaunes, ô Spitama Zarathushtra, la Druj Nasu se précipite par les régions du
            Nord, [sous la forme d'une mouche furieuse, genoux courbés en avant, queue en arrière,
            avec des bourdonnements sans fin, et semblable aux plus infects Khrafstras].</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.17">
        <ab>Si le chien ne va pas de bonne grâce, ô Spitama Zarathushtra, on mènera six fois par ce
            chemin le chien jaune à quatre yeux ou le chien blanc aux oreilles jaunes: au passage du
            chien jaune à quatre yeux ou du chien blanc aux oreilles jaunes, ô Spitama Zarathushtra,
            la Druj Nasu se précipite par les régions du Nord, [sous la forme d'une mouche furieuse,
            genoux courbés en avant, queue en arrière, avec des bourdonnements sans fin, et
            semblable aux plus infects Khrafstras].</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.18">
        <ab>Si le chien ne va pas de bonne grâce, ô Spitama Zarathushtra. on mènera neuf fois par le
            chemin le chien jaune à quatre yeux ou le chien blanc aux oreilles jaunes; au passage du
            chien jaune à quatre yeux ou du chien blanc aux oreilles jaunes, ô Spitama Zarathushtra,
            la Druj Nasu se précipite par les régions du Nord, [sous la forme d'une mouche furieuse,
            genoux courbés en avaut, queue en arrière, avec des bourdonnements sans fin, et
            semblable aux plus infects Khrafstras].</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.19">
        <ab>Le prêtre, le premier, ira parle chemin, en prononçant ces paroles victorieuses:</ab>
        <ab corresp="#WazGr7">Yatha ahû vairyô: « Le désir du Seigneur est la règle du bien. « Les
            biens de Vohu Manô aux œuvres faites en ce monde pour Mazda! « Il fait régner Ahura,
            celui qui secourt le pauvre. »</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.20">
        <ab>Kém-nâ Mazdâ: « Quel protecteur m'as-tu donné, ô Mazda, à l'heure où le méchant
            m'enveloppe de sa haine? Quel autre que ton Feu et Vohu Manô, par l'œuvre desquels
            j'entretiens le Bien, ô Ahura? Révèle-moi donc la Religion comme ta règle? Ké verethrem
            jâ: « Quel est le victorieux qui protégera ta doctrine? Manifeste clairement que je suis
            le guide pour les deux mondes. Que mon Sraosha vienne avec Vohu Manô, pour [protéger]
            moi et quiconque tu veux, ô Mazda! »</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.21">
        <ab>« Protégez-nous de celui qui nous torture, ô Mazda et Speñta Ârmaiti. Péris, Druj
            démoniaque! Péris, source des démons! Péris, créatrice des démons! Péris, toi qui fais
            grandir les démons! Péris et disparais, ô Druj! Précipite-toi et disparais! Péris et
            disparais à toujours par les régions du nord et ne livre plus à la mort le monde
            corporel du Bien! »</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.22">
        <ab>Après cela les adorateurs de Mazda pourront, à volonté, faire passer par ce chemin petit
            bétail et gros bétail, hommes et femmes, et le feu, fils d'Ahura Mazda, et les faisceaux
            consacrés de Baresman. Après cela, ils pourront dans cette maison mazdéenne préparer les
            repas de viande et de vin, en toute pureté et sans qu'il y ait péché.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.23">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si un homme jette sur un mort un vêtement d'étoffe
            ou de peau, autant par exemple qu'un couvre-pied, quelle sera la peine? Ahura Mazda
            répondit: Quatre cents coups d'Aspahê-ashtra, quatre cents coups de Sraoshô-carana.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.24">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si un homme jette sur un mort un vêtement d'étoffe
            ou de peau, autant par exemple qu'un caleçon à deux jambes, quelle sera la peine? Ahura
            Mazda répondit; Six cents coups d'Aspahê-ashtra, six cents coups de Sraoshô-carana.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.25">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si un homme jette sur un mort un vêtement d'étoffe
            ou de peau, de la dimension d'un vêtement d'homme complet, quelle sera la peine? Ahura
            Mazda répondit; Mille coups d'Aspahê-ashtra, mille coups de Sraoshô-carana.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.26">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si un homme commet de force le péché contre nature,
            quelle sera la peine? Ahura Mazda répondit: Huit cents coups d'Aspahê-ashtra, huit cents
            coups de Sraoshô-carana.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.27">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! S'il le commet volontairement, quel sera le
            payement? Quelle sera l'expiation? Quelle sera la purification? Ahura Mazda répondit: Il
            n'y a pas de payement, pas d'expiation, pas de purification: son crime est inexpiable
            pour toujours et à tout jamais.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.28">
        <ab>Quand en est-il ainsi? Quand le coupable appartient, à la confession [de Zoroastre] ou
            qu'il est instruit dans la Religion de Mazda. Si le coupable n'appartient pas à la
            confession, ou s'il n'est pas instruit dans la Religion de Mazda, son crime est emporté
            s'il fait confession de la Religion de Mazda avec l'intention de ne plus commettre par
            la suite ces actes de transgression.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.29">
        <ab>Car la Religion de Mazda, ô Spitama Zarathushtra, emporte de l'homme qui fait confession
            le lien de son péché. Elle emporte l'abus de confiance; elle emporte le meurtre d'un
            fidèle; elle emporte l'enterrement d'un cadavre; elle emporte un crime inexpiable; elle
            emporte la pire usure; elle emporte tous les péchés que l'on peut commettre.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.30">
        <ab>La Religion de Mazda, ô Spitama Zarathushtra, nettoie le fidèle de toute mauvaise
            pensée, toute mauvaise parole, toute mauvaise action, aussi vite qu'un vent puissant
            nettoie la plaine. S'il n'accomplit désormais que des actions bonnes, ô Spitama
            Zarathushtra, la bonne Religion de Mazda opère parfaite expiation.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.31">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Quel est l'homme qui est un démon; quel est l'homme
            qui sacrifie au démon? Quel est l'homme qui est l'incube du démon, qui est le succube du
            démon? Quel est l'homme qui sert de femme au démon? Quel est l'homme qui vaut un démon?
            Quel est l'homme qui est tout entier un démon? Quel est l'homme qui, avant de mourir,
            est déjà un démon et qui, après la mort, devient un des démons invisibles.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.32">
        <ab>Ahura Mazda répondit: L'homme qui charge le mâle ou qui reçoit le màle, ô Spitama
            Zarathushtra, voilà l'homme qui est un démon, voilà l'homme qui sacrifie au démon. Voilà
            l'homme qui est l'incube du démon, qui est le succube du démon. Voilà l'homme qui sert
            de femme au démon, voilà l'homme qui vaut un démon, qui est tout entier un démon. Voilà
            l'homme qui avant de mourir est déjà un démon et qui après la mort devient un des démons
            invisibles; tant l'homme qui charge le mâle que celui qui reçoit le mâle.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.33">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! L'homme sera-t-il pur, ô saint Mazda, qui aura
            touché un cadavre desséché, mort depuis plus d'un an?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.34">
        <ab>Ahura Mazda répondit: Il sera pur. Le sec ne se mêle pas au sec. Si le sec se mêlait au
            sec. bien vite, tout ce monde matériel de moine serait plus qu'un seul criminel,
            désireux de détruire le bien, et dont l'âme gémira un jour, à cause du nombre infini
            d'êtres qui meurent sur la lace de cette terre.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.35">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Peut-on purifier, ô saint Ahura Mazda, l'homme qui a
            touché de la Nasu de chien ou de la Nasu d'homme?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.36">
        <ab>Ahura Mazda répondit: On le peut. Suivant quelles règles? Si la Nasu a déjà été chassée
            par les chiens carnivores ou les oiseaux carnivores, il se lavera le corps avec de
            l'urine de bœuf et de l'eau, et il sera pur. Si la Nasu n'a pas encore été chassée par
            les chiens carnivores ou par les oiseaux carnivores, les adorateurs de Mazda
            commenceront par creuser trois trous dans le sol, et là il se lavera le corps avec de
            l'urine de bœuf, non pas avec de l'eau. Et l'on prendra mon chien; on l'amènera en le
            portant — et non autrement — en le portant par devant.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.38">
        <ab>Les adorateurs de Mazda creuseront une seconde série de trois trous dans le sol, et là
            il se lavera le corps avec de l'urine de bœuf, non pas avec de l'eau. Et l'on prendra
            mon chien; on l'amènera en le portant — et non autrement — en le portant par devant. Et
            l'on attendra jusqu'à ce que le dernier cheveu du haut de la tête soit séché.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.39">
        <ab>Les adorateurs de Mazda creuseront alors une troisième série de trois trous à neuf pas
            des précédents, et là il se lavera le corps avec de l'eau, non plus avec de l'urine de
            bœuf.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.40">
        <ab>Il se lavera les mains en premier lieu. S'il ne se lave pas les mains en premier lieu,
            il se rend tout le corps impur. Quand il se sera lavé les mains trois fois, ses mains
            une fois bien lavées, tu lui verseras de l'eau sur le sommet de la tête, par
            devant.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.41">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Quand les bonnes eaux atteignent le sommet de la
            tête, par devant, où se précipite la Druj Nasu? Ahura Mazda répondit: La Druj Nasu se
            précipite par devant, entre les deux sourcils.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.42">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Quand les bonnes eaux atteignent, par devant, entre
            les deux sourcils, où se précipite la Druj Nasu? Ahura Mazda répondit: La Druj Nasu se
            précipite sur l'arrière de la tête.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.43">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Quand les bonnes eaux atteignent l'arrière de la
            tête, où se précipite la Druj Nasu? Ahura Mazda répondit: Par devant, sur la mâchoire,
            se précipite la Druj Nasu.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.44">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Quand les bonnes eaux atteignent la mâchoire, où se
            précipite la Druj Nasu? Ahura Mazda répondit: Sur l'oreille droite se précipite la Druj
            Nasu.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.45">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Quand les bonnes eaux atteignent l'oreille droite,
            où se précipite la Druj Nasu? Ahura Mazda répondit: Sur l'oreille gauche se précipite la
            Druj Nasa.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.46">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Quand les bonnes eaux atteignent l'oreille gauche,
            où se précipite la Druj Nasu? Ahura Mazda répondit: Sur l'épaule droite se précipite la
            Druj Nasu.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.47">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Quand les bonnes eaux atteignent l'épaule droite, où
            se précipite la Druj Nasu? Ahura Mazda répondit: Sur l'épaule gauche se précipite la
            Druj Nasu.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.48">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Quand les bonnes eaux atteignent l'épaule gauche, où
            se précipite la Druj Nasu? Ahura Mazda répondit: Sur l'aisselle droite se précipite la
            Druj Nasu.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.49">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Quand les bonnes eaux atteignent l'aisselle droite,
            où se précipite la Druj Nasu? Ahura Mazda répondit: Sur l'aisselle gauche se précipite
            la Druj Nasu.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.50">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Quand les bonnes eaux atteignent l'aisselle gauche,
            où se précipite la Druj Nasu? Ahura Mazda répondit: Par devant, sur la poitrine, se
            précipite la Druj Nasu.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.51">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Quand les bonnes eaux atteignent par devant, sur la
            poitrine, où se précipite la Druj Nasu? Ahura Mazda répondit: Sur le dos se précipite la
            Druj Nasu.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.52">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Quand les bonnes eaux atteignent le dos, où se
            précipite la Druj Nasu? Ahura Mazda répondit: Sur le sein droit se précipite la Druj
            Nasu.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.53">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Quand les bonnes eaux atteignent le sein droit, où
            se précipite la Druj Nasu? Ahura Mazda répondit: Sur le sein gauche se précipite la Druj
            Nasu.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.54">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Quand les bonnes eaux atteignent le sein gauche, où
            se précipite la Druj Nasu? Ahura Mazda répondit: Sur la côte droite se précipite la Druj
            Nasu.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.55">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Quand les bonnes eaux atteignent la côte droite, où
            se précipite la Druj Nasu? Ahura Mazda répondit: Sur la côte gauche se précipite la Druj
            Nasu.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.56">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Quand les bonnes eaux atteignent la côte gauche, où
            se précipite la Druj Nasu? Ahura Mazda répondit: Sur la hanche droite se précipite la
            Druj Nasu.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.57">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Quand les bonnes eaux atteignent la hanche droite,
            où se précipite la Druj Nasu? Ahura Mazda répondit: Sur la hanche gauche se précipite la
            Druj Nasu.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.58">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Quand les bonnes eaux atteignent la hanche gauche,
            où se précipite la Druj Nasu? Ahura Mazda répondit: Sur la région sexuelle se précipite
            la Druj Nasu. S'il s'agit d'un homme, tu aspergeras d'abord les parties postérieures,
            puis les parties antérieures; s'il s'agit d'une femme, tu aspergeras d'abord les parties
            antérieures, puis les parties postérieures.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.59">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Quand les bonnes eaux atteignent la région sexuelle,
            où se précipite la Druj Nasu? Ahura Mazda répondit: Sur la cuisse droite se précipite la
            Druj Nasu.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.60">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Quand les bonnes eaux atteignent la cuisse droite,
            où se précipite la Druj Nasu? Ahura Mazda répondit: Sur la cuisse gauche se précite la
            Druj Nasu.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.61">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Quand les bonnes eaux atteignent la cuisse gauche,
            où se précipite la Druj Nasu? Ahura Mazda répondit: Sur le genou droit se précipite la
            Druj Nasu.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.62">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Quand les bonnes eaux atteignent le genou droit, où
            se précipite la Druj Nasu? Ahura Mazda répondit: Sur le genou gauche se précipite la
            Druj Masu.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.63">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Quand les bonnes eaux atteignent le genou gauche, où
            se précipite la Druj Nasu? Ahura Mazda répondit: Sur la jambe droite se précipite la
            Druj Nasu.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.64">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Quand les bonnes eaux atteignent la jambe droite, où
            se précipite la Druj Nasu. Ahura Mazda répondit: Sur la jambe gauche se précipite la
            Druj Nasu.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.65">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Quand les bonnes eaux atteignent la jambe gauche, où
            se précipite la Druj Nasu? Ahura Mazda répondit: Sur la cheville droite se précipite la
            Druj Nasu.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.66">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Quand les bonnes eaux atteignent la cheville droite,
            où se précipite la Druj Nasu? Ahura Mazda, répondit: Sur la cheville gauche se précipite
            la Druj Nasu.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.67">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Quand les bonnes eaux atteignent la cheville gauche,
            où se précipite la Druj Nasu? Ahura Mazda répondit: Sur le cou-de-pied droit se
            précipite la Druj Nasu.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.68">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Quand les bonnes eaux atteignent le cou-de-pied
            droit, où se précipite la Druj Nasu? Ahura Mazda répondit: Sur le cou-de-pied gauche se
            précipite la Druj Nasu.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.69">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Quand les bonnes eaux atteignent le cou-de-pied
            gauche, où se précipite la Druj Nasu? Ahura Mazda répondit: Elle tourne sous la plante
            du pied: on croirait voir une aile de mouche.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.70">
        <ab>L'homme presse l'orteil, lève les talons, et tu verses l'eau sur la plante du pied
            droit: la Druj Nasu se précipite sur la plante du pied gauche. Tu verses l'eau sur la
            plante du pied gauche: la Druj Nasu tourne sous l'orteil: on croirait voir une aile de
            mouche.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.71">
        <ab>L'homme presse le talon, lève l'orteil, et tu verses l'eau sur l'orteil droit; la Druj
            Nasu se précipite sur l'orteil gauche. Tu verses l'eau sur l'orteil gauche: alors la
            Druj Nasu s'enfuit par les régions du Nord, sous la forme d'une mouche furieuse, genoux
            courbés en avant, queue en arrière, avec des bourdonnements sans fin, et semblable aux
            plus infects Khrafstras.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.72">
        <ab>Et tu déclameras ces paroles, les plus victorieuses et les mieux guérissantes de toutes
            (§§ 19-22):</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.73">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si des adorateurs de Mazda, en marche ou en course,
            à cheval ou en voiture, rencontrent un feu brûleur de Nasu et des hommes sont là à faire
            cuire ou brûler de la Nasu, que feront ces adorateurs de Mazda? Ahura Mazda répondit:
            Ils tueront l'homme qui fait cuire la Nasu: oui, ils le tueront; ils renverseront le
            chaudron, ils renverseront le support.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.75">
        <ab>A ce feu tu allumeras du bois, pris à des arbres qui ont en eux le germe du feu, ou pris
            des faisceaux mêmes préparés pour alimenter ce feu; puis on portera plus loin ce bois,
            et on le dispersera, afin qu'il s'éteigne plus rapidement.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.76">
        <ab>Ainsi on déposera un premier faisceau sur la terre à une fratare-vîtasti en avant du feu
            brûleur de Nasu: puis on le portera en avant et on le dispersera, pour qu'il s'éteigne
            plus rapidement.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.77">
        <ab>On déposera un second faisceau sur la terre, à une fratare-vîtasti en avant du feu
            brûleur de Nasu; puis on le portera en avant et on le dispersera, pour qu'il s'éteigne
            plus rapidement. On déposera un troisième faisceau sur la terre, à une fratare-vîtasti
            en avant du feu brûleur de Nasu; puis on le portera en avant et on le dispersera, pour
            qu'il s'éteigne plus rapidement. On déposera un quatrième faisceau sur la terre, à une
            fratare-vîtasti en avant du feu brûleur de Nasu; puis on le portera en avant et on le
            dispersera, pour qu'il s'éteigne plus rapidement. On déposera un cinquième faisceau sur
            la terre, à une fratare-vîtasti en avant du feu brûleur de Nasu; puis on le portera en
            avant et on le dispersera, pour qu'il s'éteigne plus rapidement. On déposera un sixième
            faisceau sur la terre, à une fratare-vîtasti en avant du feu brûleur de Nasu; puis on le
            portera en avant et on le dispersera, pour qu'il s'éteigne plus rapidement. On déposera
            un septième faisceau sur la terre, à une fratare-vîtasti en avant du feu brûleur de
            Nasu: puis on le portera en avant et on le dispersera, pour qu'il s'éleigne plus
            rapidement. On déposera un huitième faisceau sur la terre, à une fratare-vîtasti en
            avant du feu brûleur de Nasu; puis on le portera en avant et on le dispersera, pour
            qu'il s'éteigne plus rapidement.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.78">
        <ab>On déposera un neuvième faisceau sur la terre, à une fratare-vîtasti en avant du feu
            brûleur de Nasu; puis on le portera en avant et ou le dispersera, pour qu'il s'éteigne
            plus rapidement.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.79">
        <ab>Et si alors un homme, ô Spitama Zarathushtra, apporte pieusement à ce feu de l'Urvàsni,
            du Vohû-gaona, du Vohû-kereti, du Hadhâ-naêpata, ou aucune autre plante odorante;</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.80">
        <ab>de tout côté où le vent porte le parfum du feu, de ce côté le feu va tuei par milliers
            les Daêvas invisibles, les démons, engeance des ténèbres, les couples de Yàtus et de
            Pairikas.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.81">
        <ab>Créateur du mon le des corps, saint: Si un homme porte au Dâityô-gâtu le feu où l'on a
            brûlé de la Nasu, quelle sera sa récompense quand l'esprit aura quitté le corps? Ahura
            Mazda répondit: La même que si, ici-bas, il avait porté au Dàityô-gâtu dix mille
            brandons.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.82">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si un homme porte au Dâityô-gâtu le feu où l'on a
            brûlé les liquides impurs, quelle sera sa récompense quand l'esprit aura quitté le
            corps? Ahura Mazda répondit: La même que si, ici-bas, il avait porté au Dâityô-gâtu
            mille brandons</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.83">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si un homme porte au Dâityô-gâtu feu où l'on a brùlé
            du fumier, quelle sera sa récompense quand l'esprit aura quitté le corps? Ahura Mazda
            répondit: La même que s'il avait, ici-bas, porté au Dâityô-gâtu cinq cents
            brandons.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.84">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si un homme porte au Dâityô-gâtu le feu où le potier
            cuit son pot, quelle sera sa récompense quand l'esprit aura quitté le corps. Ahura Mazda
            répondit: La même que s'il avait, ici-bas, porté au Dâityô-gâtu quatre cents
            brandons.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.85">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si un homme porte au Dâityô-gâtu le feu où le
            verrier fond le verre, quelle sera sa récompense quand l'esprit aura quitté le corps?
            Ahura Mazda répondit: La même que s'il avait, ici-bas, porté au Dâityô-gâtu autant de
            brandons qu'il a porté de verres dans ce feu.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.86">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si un homme porte au Dâityô-gâtu le feu de l'aonya
            parô-berejya, quelle sera sa récompense quand l'esprit aura quitté le corps? Ahura Mazda
            répondit: La même que s'il avait, ici-bas, porté au Dâityô-gâtu autant de brandons qu'il
            a porté de bois dans ce feu.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.87">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si un homme porte au Dâityô-gâtu le feu de dessous
            le poinçon de l'orfèvre en or, quelle sera sa récompense quand l'esprit aura quitté le
            corps? Ahura Mazda répondit: La même que s'il avait, ici-bas, porté au Dâityô-gâtu cent
            brandons.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.88">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si un homme porte au Dâityô-gâtu le feu de dessous
            le poinçon de l'orfèvre en argent, quelle sera sa récompense quand l'esprit aura quitté
            le corps? Ahura Mazda répondit: La même que s'il avait, ici-bas, porté au Dâityô-gâtu
            quatre-vingt-dix brandons.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.89">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si un homme porte au Dâityô-gâtu le feu de dessous
            le poinçon de l'ouvrier en fer, quelle sera sa récompense quand l'esprit aura quitté le
            corps? Ahura Mazda répondit: La même que s'il avait, ici-bas, porté au Dâityô-gâtu
            quatre-vingts brandons.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.90">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si un homme porte au Dâityô-gâtu le feu de dessous
            le poinçon de l'ouvrier en acier, quelle sera sa récompense quand l'esprit aura quitté
            le corps? Ahura Mazda répondit: La même que s'il avait, ici-bas, porté au Dâityô-gâtu
            soivante-dix brandons.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.91">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si un homme porte au Dâityô-gâtu le feu d'un four,
            quelle sera sa recompense quand l'esprit aura quitté le corps? Ahura Mazda répondit: La
            même que s'il avait, ici-bas, porté au Dâityô-gâtu soixante brandons.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.92">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! si un homme porte au Dâityô-gâtu le feu du chaudron,
            quelle sera sa recompense quand l'esprit aura quitté le corps? Ahura Mazda répondit: La
            même que s'il avait, ici-bas, porté au Dâityô-gâtu cinquante brandons.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.93">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si un homme porte au Dâityô-gâtu le feu de l'aonya
            takhairya, quelle sera sa recompense quand l'esprit aura quitté le corps? Ahura Mazda
            répondit: La même s'il avait, ici-bas, porte au Dâityô-gâtu quarante brandons.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.94">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si un homme porte au Dâityô-gâtu le feu des bergers,
            quelle sera sa recompense quand l'esprit aura quitté le corps! Ahura Mazda repondit: La
            même que s'il avait, ici-bas, porté au Dâityô-gâtu trente brandons.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.95">
        <ab>[Créateur du monde des corps, saint! Si un homme porte au Dâityô-gâtu le feu du
            campement, quelle sera sa recompense quand l'esprit quitté le corps? Ahura Mazda
            répondit: La même que s'il avait, ici-bas, porté au Dâityô-gâtu vingt brandons].</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.96">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si un homme porte au Dâityô-gâtu le feu du foyer,
            quelle sera sa recompense quand l'esprit aura quitté le corps? Ahura Mazda répondit: La
            même que s'il avait, ici-bas, porté au baityo gatu dix brandon.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.97">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Un homme peut-il se puritier, ô saint Ahura Mazda,
            qui à touche un cadavre en pleine solitude, loin de tout lien habité. Ahura Mazda
            répondit: Il le peut, ô saint Zarathushtra. Suivant quelles règles. Si la Nasu a déjà
            été frappée par les chiens carnivores ou les oiseaux carnivores, il se lavera le corps
            avec de l'urine de bœuf trente fois, se frottera trente fois, et cela vandra
            purification de premier ordre.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.99">
        <ab>Si la Nasu n'a pas été frappée par les chiens carnivores ou les oiseaux carnivores, il
            se lavera quinze fois; puis il courra la distance d'un hâthra.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.100">
        <ab>Il courra jusqu'à ce qu'il rencontre homme vivant, eu élevant haut la voix: « Je suis
            sous le coup [du contact] d'un mort, et impuissant de pensée, impuissant de parole,
            impuissant d'action: veuillez me purifier! » Il courra ainsi jusqu'à qu'il atteigne [cet
            homme]. Si l'homme refuse de le purifier, cet homme lui remet le tiers du péché.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.101">
        <ab>Il courra un second hâthra; il courra une seconde fois jusqu'à ce qu'il atteigne un
            homme. Si l'homme refuse de le purifier, cet homme lui remet la moitié de son
            péché.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.102">
        <ab>Il courra un troisième hâthra; il courra une troisième fois jusqu'à ce qu'il atteigne un
            homme. Si l'homme refuse de le purifier, cet homme lui remet tout son péché.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.103">
        <ab>Il continuera à courir jusqu'à ce qu'il atteigne la maison, le bourg, le district, le
            pays le plus voisin, levant haut la voix: « Je suis sous le coup [du contact] d'un mort,
            et impuissant de pensée, impuissant de parole, impuissant d'action: veuillez me
            purifier! » Si on ne le purifie pas, il se lavera le corps avec de l'urine de bœuf et de
            l'eau, et il sera pur.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.104">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! S'il rencontre de l'eau sur son chemin, et que l'eau
            le fasse tomber sous le coup de la peine, quelle sera la peine?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.105">
        <ab>Ahura Mazda répondit: Quatre cents coups d'Aspabê-ashtra, quatre cents coups de
            Sraoshô-carana.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV8.106">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! S'il rencontre des arbres sur sa route, et que ces
            arbres le fassent tomber sous le coup de la peine, quelle sera la peine? Ahura Mazda
            répondit: Quatre cents coups d'Aspahè-ashtra, quatre cents coups de Sraoshô-carana.
            Telle est la peine, telle est l'expiation qui dégage le fidèle qui se soumet à
            l'expiation; non celui qui ne s'y soumet pas: celui-là certainement ira habiter la
            maison de la Druj. Ashem vohû. La sainteté est le bien suprême et c'est aussi le
            bonheur. Bonheur à celui qui est saint de la sainteté suprême!</ab>
    </div>
    <div corresp="GV9.1">
        <ab>Zarathushtra demanda à Ahura Mazda: Ahura Mazda, Esprit très bienfaisant, créateur du
            monde des corps, saint! A qui, ici-bas, s'adresseront les hommes qui veulent purifier
            leur corps possédé par la Nasu, par suite de contact avec un mort?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV9.2">
        <ab>Ahura Mazda répondit: A un homme pieux, ô saint Spitama Zarathushtra, qui sait parler,
            qui ne dit que la vérité; qui a étudié les textes sacrés, qui est pieux, et qui connaît
            aussi bien que possible les règles de la Religion mazdéenne sur la purification. Cet
            homme rasera les plantes à la surface de la terre sur une étendue de neuf vîbâzus
            carrés,</ab>
    </div>
    <div corresp="GV9.3">
        <ab>en l'endroit de cette terre où il y a le moins d'eau, le moins de plantes, où le sol est
            le plus net et leplus sec, et où passent le moins le petit bétail et le gros bétail, et
            le Feu, fils d'Ahura Mazda, les faisceaux consacrés de Baresman, et le fidèle.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV9.4">
        <ab>A quelle distance du feu? A quelle distance de l'eau? A quelle distance des faisceaux
            consacrés de Baresman? A quelle distance du fidèle?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV9.5">
        <ab>Ahura Mazda répondit: A trente pas du feu; à trente pas de l'eau; à trente pas des
            faisceaux consacrés de Baresman; à trois pas du fidèle.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV9.6">
        <ab>Tu creuseras un premier trou, profond de deux doigts si l'été est venu, et de quatre
            doigts si l'hiver et la glace sont venus.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV9.7">
        <ab>Tu creuseras un second trou, profond de deux doigts si l'été est venu, et de quatre
            doigts si l'hiver et la glace sont venus. Tu creuseras un troisième trou, profond de
            deux doigts si l'été est venu, et de quatre doigts si l'hiver et la glace sont venus. Tu
            creuseras un quatrième trou, profond de deux doigts si l'été est venu, et de quatre
            doigts si l'hiver et la glace sont venus. Tu creuseras un cinquième trou, profond de
            deux doigts si l'été est venu, et de quatre doigts si l'hiver et la glace sont venus. Tu
            creuseras un sixième trou, profond de deux doigts si l'été est venu, et de quatre doigts
            si l'hiver et la glace sont venus.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV9.8">
        <ab>A quelle distance l'un de l'autre? A la distance d'un pas. Combien vaut ce pas? Trois
            pieds.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV9.9">
        <ab>Tu creuseras ensuite trois autres trous, profonds de deux doigts si l'été est venu, et
            de quatre doigts si l'hiver et la glace sont venus. A quelle distance des précédents? A
            trois pas. Combien valent ces trois pas? La valeur d'une enjambée. Que vaut une
            enjambée? Neuf pieds.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV9.10">
        <ab>Tu tireras alors un sillon alentour avec un couteau de Khshathra Vairya. A quelle
            distance des trous? A trois pas. Combien valent ces trois pas? Une enjambée. Que vaut
            une enjambée? Neuf pieds. Ensuite lu tireras douze sillons; tu tireras trois sillons qui
            entourent et séparent trois des trous; tu tireras trois sillons qui entourent et
            séparent six des trous; lu tireras trois sillons qui entourent et séparent les neuf
            trous; tu tireras trois sillons entourant les trous inférieurs, en dehors [des six
            autres].</ab>
    </div>
    <div corresp="GV9.12">
        <ab>Alors l'homme souillé par le contact du mort se dirigera vers les trous; et toi.
            Zarathushtra, lu te tiendras près du sillon, et tu déclameras les mots Nemascâ yâ
            ârmaitish îzhâcâ et l'impur répétera après toi Nemascâ yâ ârmaitish îzhâcâ.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV9.13">
        <ab>Et la Druj perd de sa force à chacune de ces paroles, qui servent à frapper Añgra
            Mainyu, le mauvais; à frapper Aêshma à l'arme meurtrière; à frapper les démons du
            Mâzana, à frapper tous les démons.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV9.14">
        <ab>Ensuite tu prendras une cuiller de fer ou de plomb pour l'urine de bœuf; lu prendras
            pour asperger l'impur, ô Zarathushtra, un bâton à neuf nœuds et tu allongeras au bout
            antérieur cette cuiller de plomb.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV9.15">
        <ab>On lui lavera les mains en premier lieu; s'il ne se lave pas les mains en premier lieu,
            il se rend tout le corps impur. Quand il se sera lavé les mains trois fois, ses mains
            une fois bien lavées, tu l'aspergeras sur le sommet de la tête, par devant; alors la
            Druj Nasu se précipite par devant entre les deux sourcils.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV9.16">
        <ab>Tu l'aspergeras par devant entre les deux sourcils: la Druj Nasu se précipite sur
            l'arrière de la tête. Tu l'aspergeras sur l'arrière de la tête: la Druj Nasu se
            précipite par devant sur la mâchoire. Tu aspergeras la mâchoire: la Druj Nasu se
            précipite sur l'oreille droite.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV9.17">
        <ab>Tu aspergeras l'oreille droite: la Druj Nasu se précipite sur l'oreille gauche. Tu
            aspergeras l'oreille gauche: la Druj Nasu se précipite sur l'épaule droite. Tu
            aspergeras l'épaule droite: la Druj Nasu se précipite sur l'épaule gauche. Tu aspergeras
            l'épaule gauche: la Druj Nasu se précipite sous l'aisselle droite.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV9.18">
        <ab>Tu aspergeras l'aisselle droite: la Druj Nasu se précipite sous l'aisselle gauche. Tu
            aspergeras l'aisselle gauche: la Druj Nasu se précipite par devant, sur la poitrine. Tu
            l'aspergeras par devant, sur la poitrine: la Druj Nasu se précipite sur le dos.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV9.19">
        <ab>Tu aspergeras le dos: la Druj Nasu se précipite sur le sein droit. Tu aspergeras le sein
            droit: la Druj Nasu se précipite sur le sein gauche. Tu aspergeras le sein gauche: la
            Druj Nasu se précipite sur la côte droite.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV9.20">
        <ab>Tu aspergeras la côte droite: la Druj Nasu se précipite sur la côte gauche. Tu
            aspergeras la côte gauche: la Druj se précipite sur la hanche droite. Tu aspergeras la
            hanche droite: la Druj se précipite sur la hanche gauche.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV9.21">
        <ab>Tu aspergeras la hanche gauche: la Druj Nasu se précipite sur la région sexuelle. Tu
            aspergeras la région sexuelle; si l'impur est un homme, lu aspergeras d'abord la partie
            postérieure, puis la partie antérieure; si c'est une femme, tu aspergeras d'abord la
            partie antérieure, puis la partie postérieure: — la Druj Nasu se précipite sur la cuisse
            droite.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV9.22">
        <ab>Tu aspergeras la cuisse droite: la Druj Nasu se précipite sur la cuisse gauche. Tu
            aspergeras la cuisse gauche: la Druj Nasu se précipite sur le genou droit. Tu aspergeras
            le genou droit: la Druj Nasu se précipite sur le genou gauche.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV9.23">
        <ab>Tu aspergeras le genou gauche: la Druj Nasu se précipite sur la jambe droite. Tu
            aspergeras la jambe droite: la Druj Nasu se précipite sur la jambe gauche. Tu aspergeras
            la jambe gauche: la Druj Nasu se précipite sur la cheville droite. Tu aspergeras la
            cheville droite: la Druj Nasu se précipite sur la cheville gauche.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV9.24">
        <ab>Tu aspergeras la cheville gauche: la Druj Nasu se précipite sur le cou-de-pied droit. Tu
            aspergeras le cou-de-pied droit: la Druj Nasu se précipite sur le coude-pied gauche. Tu
            aspergeras le coup-de-pied gauche: la Druj Nasu tourne sous la plante du pied: on
            croirait voir une aile de mouche.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV9.25">
        <ab>L'homme presse l'orteil, lève le talon et tu asperges la plante du pied droit: la Druj
            Nasu se précipite sur la plante du pied gauche. Tu aspergeras la plante du pied gauche:
            la Druj Nasu tourne sous l'orteil: on croirait voir une aile de mouche.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV9.26">
        <ab>L'homme presse le talon, lève l'orteil et tu asperges l'orteil droit: la Druj Nasu se
            précipite sur l'orteil gauche. Tu aspergeras l'orleil gauche: alors la Druj Nasu se
            précipite par les régions du Nord, sous la forme d'une mouche furieuse, genoux courbés
            en avant, queue en arrière, avec des bourdonnements sans fin, et semblable aux plus
            infects Khrafstras.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV9.27">
        <ab>Et tu déclameras ces paroles, les plus victorieuses et les mieux guérissantes de
            toutes:</ab>
        <ab corresp="#WazGr7">Yathâ ahù vairyô: « Le désir du Seigneur est la règle du bien « Les
            biens de Vohu Manô aux œeuvres faites en ce monde pour Mazda! « Il fait régner Ahura,
            celui qui secourt le pauvre. »</ab>
        <ab>Kém-nà Mazdà: « Quel protecteur m'as-tu donné, ô Mazda, à l'heure où te méchant
            m'enveloppe de sa haine? Quel autre que ton Feu et Vohu Manô par l'œuvre desquels
            j'entretiens le Bien, ô Ahura? Révèle-moi donc la Religion comme ta règle! Ké
            verethrem-jà: « Quel est le victorieux qui protégera ta doctrine? Manifeste clairement
            que je suis le guide pour les deux mondes. Que mon Sraosha vienne avec Vohu Manô, pour
            [protéger] moi et quiconque tu veux, ô Mazda! » « Protégez-nous de celui qui nous
            torture, ô Mazda et Speñta Ârmaiti! Péris, Druj démoniaque! Péris, source des démons!
            Péris, créatrice des démons! Péris, toi qui fais grandir les démons! Péris et disparais,
            ô Druj! Précipite-toi et disparais! Péris et disparais pour toujours par les régions du
            Nord et ne livre plus à la mort le monde corporel du Bien! »</ab>
    </div>
    <div corresp="GV9.28">
        <ab>Au premier trou, l'homme se dégage de la Nasu: alors tu déclameras ces paroles, les plus
            victorieuses et les mieux guérissantes de toutes:</ab>
        <ab corresp="#WazGr7">Yathâ ahû vairyô, etc.</ab>
        <ab>Au second trou, l'homme se dégage de la Nasu: alors tu déclameras ces paroles, les plus
            victorieuses et les mieux guérissantes de toutes: </ab>
        <ab corresp="#WazGr7">Yathâ ahû vairyô, etc.</ab>
        <ab>Au troisième trou, l'homme se dégage de la Nasu: alors tu déclameras ces paroles, les
            plus victorieuses et les mieux guérissantes de toutes:</ab>
        <ab corresp="#WazGr7">Yathâ ahû vairyô, etc.</ab>
        <ab>Au quatrième trou, l'homme se dégage de la Nasu: alors tu déclameras ces paroles, les
            plus victorieuses et les mieux guérissantes de toutes:</ab>
        <ab corresp="#WazGr7">Yathâ ahû vairyô, etc.</ab>
        <ab>Au cinquième trou, l'homme se dégage de la Nasu: alors tu déclameras ces paroles, les
            plus victorieuses et les mieux guérissantes de toutes:</ab>
        <ab corresp="#WazGr7">Yathâ ahû vairyô, etc.</ab>
        <ab>Au sixième trou, l'homme se dégage de la Nasu: alors tu déclameras ces paroles, les plus
            victorieuses et les mieux guérissantes de toutes:</ab>
        <ab corresp="#WazGr7">Yathâ ahû vairyô, etc.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV9.29">
        <ab>Après cela l'homme souillé par le contact avec le mort s'assiéra daus l'intervalle [des
            deux séries] de trous, en dehors des six premiers trous, à la distance de quatre doigts,
            et se lavera à pleine poignée de terre.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV9.30">
        <ab>On ramassera de la terre quinze fois à cet effet et l'on attendra jusqu'à ce qu'il soit
            sec jusqu'au dernier cheveu de la tète.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV9.31">
        <ab>Quand son corps sera sec, l'homme souillé passera ensuite aux autres trous. Au premier
            trou il se lavera une fois le corps avec de l'eau; au second trou, il se lavera deux
            fois le corps avec de l'eau: au troisième trou, il se lavera trois fois le corps avec de
            l'eau.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV9.32">
        <ab>Puis il se parfumera le corps avec de l'Urvàsna, du Vohù-gaona, du Vohù-kereti, du
            Hadhànaêpata ou toute autre plante odorante: puis, il revêtira ses vêtement et rentrera
            daus la maison.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV9.33">
        <ab>Là il restera assis dans le lieu de réclusion, à l'intérieur de la maison, séparé des
            autres adorateurs de Mazda. Il ne pourra approcher ni le feu, ni l'eau, ni la terre, ni
            le bœuf, ni l'arbre, ni le fidèle, homme ou femme: cela, jusqu'à ce que trois nuits se
            soient écoulées. Les trois nuits passées, il se lavera le corps, il lavera ses
            vêtements: on le purifiera avec de l'urine de bœuf et de l'eau de la même façon.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV9.34">
        <ab>Et il restera assis dans le lieu de réclusion, à l'intérieur de la maison, séparé des
            autres adorateurs de Mazda. Il ne pourra approcher ni le feu, ni l'eau, ni la terre, ni
            le bœuf, ni l'arbre, ni le fidèle, homme ou femme: cela,jusqu'à ce que six nuits se
            soient écoutées. Les six nuits passées, il se lavera le corps, il lavera ses vêtements:
            on le purifiera avec de l'urine de bœuf et de l'eau de la même façon.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV9.35">
        <ab>Et il restera assis dans le lieu de réclusion, à l'intérieur de la maison, séparé des
            autres adorateurs de Mazda. Il ne pourra approcher ni le feu, ni l'eau, ni la terre, ni
            le bœuf, ni l'arbre, ni le fidèle, homme ou femme: cela, jusqu'à ce que neuf nuits se
            soient écoutées. Les neuf nuits passées, il se lavera le corps, il lavera ses vêtements:
            on le purifiera avec de l'urine de bœuf et de l'eau de la même façon.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV9.36">
        <ab>Il pourra désormais approcher du feu, approcher de l'eau, approcher de la terre,
            approcher du bœuf, approcher des arbres, approcher du fidèle, homme ou femme.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV9.37">
        <ab>Tu purifieras un prêtre pour une bénédiction de juste. Tu purifieras un chef de pays
            pour un chameau mâle de première qualité. Tu purifieras un chef de district pour un
            étalon de première qualité. Tu purifieras un chef de bourg pour un taureau de première
            qualité. Tu purifieras un chef de maison pour une vache de trois ans.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV9.38">
        <ab>Tu purifieras la femme d'un chef de maison pour une vache de labour. Tu purifieras le
            serviteur de la maison pour une vache de trait. Tu purifieras un petit enfant pour un
            agnelet.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV9.39">
        <ab>Telles sont les têtes de petit ou de gros bétail que les adorateurs de Mazda offriront
            en retour à cet homme, s'ils le peuvent. S'ils ne peuvent lui offrir ces têtes de petit
            ou de gros bétail, ils lui offriront quelque autre valeur, en telle sorte que le
            purificateur quitte leur maison avec plaisir et sans offense.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV9.40">
        <ab>Car si le purificateur quitte leur demeure en offense et déplaisir, cette Druj Nasu, ô
            Spitama Zarathushtra, revient et fond surlui du nez, des yeux, de la langue, de la
            mâchoire, de l'organe viril, de l'anus [du mort].</ab>
    </div>
    <div corresp="GV9.41">
        <ab>Et la Druj Nasu se précipite sur lui jusqu'au bout des ongles et il devient impur pour
            toujours et à tout jamais. Car le soleil souffre, ô Spitama Zarathushtra, à briller sur
            l'homme qui a été souillé par le mort; la lune souffre, les étoiles souffrent.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV9.42">
        <ab>Et celui qui délivre de la Nasu l'homme souillé par le mort, celui-là les réjouit: il
            réjouit le feu, il réjouit l'eau, il réjouit la terre, il réjouit le bœuf, il réjouit
            les plantes, il réjouit le fidèle, homme ou femme.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV9.43">
        <ab>Zarathushtra lui demanda: Créateur du monde des corps, saint! Quelle sera la récompense,
            quand l'esprit aura quitté le corps, de celui qui délivre de la Nasu l'homme souillé par
            le mort?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV9.44">
        <ab>Ahura Mazda répondit: Annoncez à cet homme pour récompense dans l'autre monde la graisse
            du Paradis.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV9.45">
        <ab>Zarasthushtra lui demanda: Comment lutterai-je contre la Druj, qui du mort se précipite
            sur le vivant? Comment lutterai-je contre la Druj, qui du mort va se mêlant au
            vivant.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV9.46">
        <ab>Ahura Mazda répondit: Récite les paroles des Gâthas qui se répètent par deux fois.
            Récite les paroles des Gâthas qui se répètent par trois fois. Récite les paroles des
            Gâthas qui se répètent par quatre fois. Et la Druj s'enfuit, aussi vite que la flèche
            bien lancée, que le feutre de l'an passé, ou le vêtement régulier [de la terre?].</ab>
    </div>
    <div corresp="GV9.47">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Et si un homme fait ces aspersions sans connaître
            les règles de la Religion mazdéenne sur la purification, comment pourrai-je lutter
            contre la Druj, qui du mort se précipite sur le vivant? Comment pourrai-je lutter contre
            la Druj, qui du mort va se mêlant au vivant?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV9.48">
        <ab>Ahura Mazda répondit: La Druj Nasu, ô Spitama Zarathushtra, devient plus violente
            qu'elle n'était auparavant. Plus violentes qu'auparavant sont les maladies et la mort et
            les fléaux.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV9.49">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Quelle sera sa peine? Ahura Mazda répondit: Les
            adorateurs de Mazda le lieront de liens; ils lui lieront d'abord les mains, lui
            enlèveront ses vêtements, puis lui trancheront la tête par le col et abandonneront son
            corps aux plus voraces des carnivores créés par le Bon Esprit, les vautours, en disant
            ces mots: « Cet homme se repent de tout ce qu'il a pensé de mal, dit de mal, fait de
            mal. »</ab>
    </div>
    <div corresp="GV9.50">
        <ab>Et s'il a commis d'autres actions mauvaises, elles sont expiées par son repentir. S'il
            n'a pas point commis d'autres actions mauvaises, son repentir vaut pour toujours et à
            tout jamais.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV9.51">
        <ab>Quel est l'homme, ô Ahura Mazda, qui pourrait bien emporter la prospérité et
            l'agrandissement, apporter la maladie et la mort?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV9.52">
        <ab>Ahura Mazda répondit: C'est l'Ashemaogha impie, ô saint Zarathushtra, qui, dans ce monde
            des corps, fait les aspersions sans connaître les règles de la Religion mazdéenne sur la
            purification.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV9.53">
        <ab>Jusqu'alors, ô Spitama Zarathushtra, de ce lieu et de ce pays ne venait que miel et
            graisse; santé et guérison; prospérité, agrandissement et croissance; et poussée des
            grains et des herbes.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV9.54">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Quand reviendront en ce lieu et ce pays le miel et
            la graisse; la santé et la guérison: la prospérité, l'agrandissement et la croissance;
            et la poussée des grains et des herbes?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV9.55">
        <ab>Ahura Mazda répondit: Point ne reviendront en ce lieu et en ce pays le miel et la
            graisse; la santé et la guérison; la prospérité, l'agrandissement et la croissance; et
            la poussée des grains et des herbes,</ab>
    </div>
    <div corresp="GV9.56">
        <ab>que l'impie Ashemaogha n'ait été tué sur place et qu'on n'ait offert sacrifice en ce
            pays au saint Sraosha trois jours et trois nuits durant, avec feu allumé, Baresman en
            faisceau, Haoma préparé.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV9.57">
        <ab>Alors reviendront en ce lieu et en ce pays le miel et la graisse; la santé et la
            guérison; la prospérité, l'agrandissement et la croissance; et la poussée des grains et
            des herbes.</ab>
        <ab corresp="#AV">Ashem vohû.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV10.1">
        <ab>Zarathushtra demanda à Ahura Mazda: Ahura Mazda, Esprit très bienfaisant, créateur du
            monde des corps, saint! Comment lutterai-je contre la Druj qui du mort se précipite sur
            le vivant? Comment lutlerai-je contre la Druj qui du mort va se mêlant au vivant?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV10.2">
        <ab>Ahura Mazda répondit: Récite à haute voix les paroles des Gâthas qui se répètent par
            deux fois. Récite à haute voix les paroles des Gâthas qui se répètent par trois fois.
            Récite à haute voix les paroles des Gâthas qui se répètent par quatre fois.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV10.3">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Ouelles sont les paroles des Gâthas qui se répètent
            par deux fois?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV10.4">
        <ab>Ahura Mazda répondit: Voici les paroles des Gâthas qui se répètent par deux fois;
            récite-les donc à haute voix par deux fois: ahyâ yâsâ.........urvânem (Yasna XXVIII, 2).
            humatanãm mahî.........mahî (ibid.. XXXV, 2). ashahyâ âaṭ sairé...ahubyâ (ibid., XXXV,
            8). yathâ tû î........ahurâ (ibid., XXXIX, 4). humâim thwâ......hudâostemâ (ibid., XLI,
            5). thwôi staotarascâ...ahurâ (ibid., XLI 3). ushtâ ahmâi......manaṅhô (ibid., XLIII,
            1). Speñtâ mainyû.....ahurô (ibid., XLVII, 1). Vohû khshathrem...vareshânî (ibid., LI,
            1). vahishtâ îshtish.....shyaothanâcâ (ibid., LIII, 1).</ab>
    </div>
    <div corresp="GV10.5">
        <ab>Et après avoir récité ces Bishâmrûtas, tu réciteras à haute voix ces paroles
            victorieuses et guérissantes: Je chasse Añgra Mainyu de cette maison, de ce bourg, de ce
            district de ce pays; du corps même de l'homme souillé par le mort; de la femme souillée
            par le mort; du chef de maison, du chef de bourg, du chef du district, du chef de pays;
            do tout le monde du Bien.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV10.6">
        <ab>Je chasse la Nasu, je chasse la contagion directe, je chasse la contagion indirecte, de
            cette maison, de ce bourg, de ce district, de ce pays; du corps même de l'homme souillé
            par le mort, de la femme souillée par le mort; du chef de maison, du chef de bourg, du
            chef de district, du chef de pays: de tout le monde du Bien.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV10.7">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Quelles sont les paroles des Gâthas qui se répètent
            par trois fois?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV10.8">
        <ab>Ahura Mazda répondit: Voici les paroles des Gâthas qui se répètent par trois fois:
            récite-les donc à haute voix par trois fois: Ahura Mazda répondit :</ab>
        <ab corresp="#AV">ashem vohû.........(Yasna XXVII, 14).</ab>
        <ab>yé sévishtô..........paitî (ibid., XXXIII, 11). duzhvarenâish.......vahyô (ibid., LIII,
            9).</ab>
    </div>
    <div corresp="GV10.9">
        <ab>Et après avoir récité ces Thrishàmrûtas, tu réciteras à haute voix ces paroles
            victorieuses et guérissantes: Je chasse Indra, je chasse Sauru, je chasse le démon
            Nâoṅhaithya de cette maison, de ce bourg, de ce district, de ce pays; du corps même de
            l'homme souillé par le mort, de la femme souillée par le mort; du chef de maison, du
            chef de bourg, du chef de district, du chef de pays; de tout le monde du Bien.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV10.10">
        <ab>Je chasse Tauru, je chasse Zairi de cette maison, de ce bourg, de ce district, de ce
            pays; du corps même de l'homme souillé par le mort, de la femme souillée par le mort; du
            chef de maison, du chef de bourg, du chef de district, du chef de pays; de tout le monde
            du Bien.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV10.11">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint? Quelles sont les paroles des Gâthas qui se répètent
            par quatre fois? Ahura Mazda répondit: Voici les paroles des Gâthas qui se répètent par
            quatre fois: répète les donc à haute voix par quatre fois:</ab>
        <ab corresp="#WazGr7">yathâ ahû vairyô.....(Yasna XXVII, 13).</ab>
        <ab>Mazdâ aṭ môi......dâo ahûm (ibid., XXXIV, 15). â Airyamâ ishyô.....masatâ Mazdâo (ibid.,
            LIV, 1).</ab>
    </div>
    <div corresp="GV10.13">
        <ab>Et après avoir récité ces paroles Cathrushâmrûta, lu réciteras ces paroles victorieuses
            et guérissantes: Je chasse Aêshma, à l'arme meurtrière; je chasse le démon Akatasha de
            cette maison, de ce bourg, de ce district, de ce pays; du corps même de l'homme souillé
            par le mort, de la femme souillée par le mort; du chef de maison, du chef de bourg, du
            chef de district, du chef de pays; de tout le monde du Bien.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV10.14">
        <ab>Je chasse les démons du Varena, je chasse le démon du Vent, de cette maison, de ce
            bourg, de ce district, de ce pays: du corps même de l'homme souillé par le mort, de la
            femme souillée par le mort; du chef de maison, du chef de bourg, du chef de district, du
            chef de pays: de tout le monde du Bien.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV10.15">
        <ab>Telles sont les paroles des Gâthas qui se répètent par deux fois; telles sont les
            paroles des Gâthas qui se répètent par trois fois; telles sont les paroles des Gâthas
            qui se répètent par quatre fois.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV10.16">
        <ab>Ce sont là les paroles qui frappent Aṅgra Mainyu: ce sont là les paroles qui frappent
            Aêshma à l'arme meurtrière; ce sont là les paroles qui frappent les démons du Mâzana; ce
            sont là les paroles qui frappent tous les démons.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV10.17">
        <ab>Ce sont là les paroles qui repoussent la Druj Nasu qui du mort se précipite sur le
            vivant, qui du mort va se mêlant au vivant.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV10.18">
        <ab>Toi donc, ô Zarathushtra, tu creuseras en terre neuf trous sur l'endroit où il y a le
            moins d'eau et le moins de plautes possible, et rien de ce qui nourrit bestiaux ou
            hommes. « Car la pureté est, après la naissance, le premier bien pour l'homme; la
            pureté, ô Zarathushtra, qui est en la Religion de Mazda, la pureté de l'homme qui se
            purifie avec bonnes pensées, bonnes paroles et bonnes actions. »</ab>
    </div>
    <div corresp="GV10.19">
        <ab>Purifie [donc] ton âme, ô homme pur; car tout homme vivant ici-bas peut obtenir la
            purification de son âme, en la purifiant avec bonnes pensées, bonnes paroles et bonnes
            actions.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV10.20">
        <ab corresp="#WazGr7">Yathâ ahû vairyô: « Le désir du Seigneur est la règle du bien...
            »</ab>
        <ab>kém-nâ Mazdâ: « Quel protecteur m'as-tu donné, ô Mazda, à l'heure où le méchant
            m'enveloppe de sa haine?... » ké verethrem-jà: « Quel est le victorieux qui protégera ta
            doctrine?... » « Protégez-nous de celui qui nous torture, ô Mazda et Speñta Ârmaiti!
            Péris, Druj démoniaque!... »</ab>
        <ab corresp="#AV">Ashem vohû.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV11.1">
        <ab>Zarathushtra demanda à Ahura Mazda: Ahura Mazda, Esprit très bienfaisant, créateur du
            monde des corps, saint! Comment purifierai-je la maison? Comment le feu? Comment l'eau?
            Comment la terre? Comment le bœuf? Comment la plante? Comment le fidèle, homme et femme?
            Comment les étoiles? Comment la lune? Comment le soleil? Comment la lumière infinie?
            Comment toutes les bonnes choses, faites par Mazda, qui ont leur germe dans le
            Bien?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV11.2">
        <ab>Ahura Mazda répondit: Chante, ô Zarathushtra, les paroles de purification. Alors
            purifiée sera la maison, purifié le feu, purifiée l'eau, purifiée la terre, purifié le
            bœuf, purifiée la plante, purifié le fidèle, homme et femme; purifiées les étoiles,
            purifiée la lune, purifié le soleil, purifiée la lumière infinie, purifiées toutes les
            bonnes choses, faites par Mazda, qui ont leur germe dans le Bien.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV11.3">
        <ab>[Tu déclameras donc ces paroles, les plus victorieuses et les mieux guérissantes de
            toutes]; tu chanteras cinq Ahuna Vairya:</ab>
        <ab corresp="#WazGr7">Yathâ ahû vairyô: Le désir du Seigneur est la règle du Bien...
            etc.</ab>
        <ab>L'Ahuna Vairya protège la personne.</ab>
        <ab corresp="#WazGr7">Yathâ ahû vairyô: Le désir du Seigneur est la règle du bien...</ab>
        <ab>kém-nâ Mazdâ: Quel protecteur m'as-tu donné, ô Mazda..?</ab>
        <ab>ké verethrem-jà: Quel est le victorieux qui protégera ta doctrine...?</ab>
        <ab>Protégez-nous de celui qui nous torture, ô Mazda et Speñta Ârmaiti...</ab>
    </div>
    <div corresp="GV11.4">
        <ab>Si tu veux purifier la maison, prononce à haute voix ces paroles: Tant que dure la
            maladie, mon grand protecteur [est celui qui enseigne le bien a la perversité] ...... Si
            tu veux purifier le feu, prononce à haute voix ces paroles: C'est ton feu tout d'abord
            que nous renons servir, ô Ahura Mazda!</ab>
    </div>
    <div corresp="GV11.5">
        <ab>Si tu veux purifier les eaux, prononce à haute voix ces paroles: Nous sacrifions aux
            eaux Maêkaiǹtis, aux eaux Héhraiñtis. aux eaux Fraenzah ..... Si tu veux purifier la
            terre, pronouce à haute voix ces paroles: Nous sacrifions à cette Terre avec les Femmes;
            à cette Terre qui nous porte et aux Femmes qui sont tiennes, ô Ahura Mazda .....</ab>
    </div>
    <div corresp="GV11.6">
        <ab>Si tu veux purifier le bœuf, prononce à haute voix ces paroles: Cette œuvre, la
            meilleure de toutes, nous l'accomplirons en ordonnant à ceux qui sont instruits et à
            ceux qui ne le sont pas, aux maitres et à ceux qui ne sont pas maîtres, d'assurer au
            bétail sécurité et bon fourrage. Si tu veux purifier les plantes, prononce à haute voix
            ces paroles: C'est pour lui en récompense que Mazda a fait pousser les plantes...</ab>
    </div>
    <div corresp="GV11.7">
        <ab>Si tu veux purifier le fidèle, homme ou femme, prononce ces paroles: â Airyémâ ishyô.
            Qu'Airyaman qui comble les rœux vienne ici pour la joie des hommes et des femmes de
            Zarathushtra! Pour la joie de Vohu Manô! Avec la récompense désirée que la Religion
            mérite! Je demande pour la sainteté la faveur couroitée qu'Ahura Mazda accorde
            grandement.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV11.8">
        <ab>[Tu déclameras ces paroles qui sont les plus victorieuses et les mieux guérissantes de
            toutes]: Tu chanteras huit Ahuna Vairya: Yathâ ahû vairyô: « Le désir du Seigneur est la
            règle du bien... »</ab>
        <ab>kém-nâ Mazdâ: « Quel protecteur m'as-tu donné, ô Mazda..? »</ab>
        <ab>ké verethrem-jà: « Quel est le victorieux qui protégera ta doctrine...? »</ab>
        <ab>« Protégez-nous de celui qui nous torture, ô Mazda et Speñta Ârmaiti... »</ab>
    </div>
    <div corresp="GV11.9">
        <ab>perenê aêshmem. « Je bats Aèshma; je bats la Nasu: je bats la souillure par contact
            direct, je bats la souillure par contact indirect. « Je bats Khrù, je bats Khrûghni; je
            bats Bùidhi, je bats l'engeance de Bùidhi; je bats Kuṅdi, je bats l'engeance de Kundi].
            « Je bats la maigre Bûshyãsta, je bats Bûshyãsta aux longues mains. « [Je bats Mùidhi,
            je bats Kapasti]. « Je bats la Pairika qui vient sur le feu, sur l'eau, sur la terre,
            sur le bœuf, sur la plante. Je bats l'impureté qui vient sur le feu, sur l'eau, sur la
            terre, sur le bœuf, sur la plante.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV11.10">
        <ab>perenê thwâ. « Je te chasse, misérable Añgra Mainyu, du feu, de l'eau, de la terre, du
            bœuf, de la plante, du fidèle, homme ou femme: des étoiles, de la lune, du soleil, de la
            lumière infinie; de toutes les bonnes choses, faites par Mazda, qui ont leur germe dans
            le Bien. » </ab>
    </div>
    <div corresp="GV11.11">
        <ab>[Tu déclameras ces paroles, les plus victorieuses et les mieux guérissantes de toutes]:
            tu chanteras quatre Ahuna Vairya:</ab>
        <ab corresp="#WazGr7">Yathâ ahû vairyô...</ab>
        <ab>kém-nâ mazdâ...</ab>
        <ab>ké verethrem-jà...</ab>
    </div>
    <div corresp="GV11.12">
        <ab>parshta aêshmem « J'ai battu Aêshma, j'ai battu la Nasu, j'ai battu la souillure par
            contact direct, j'ai battu la souillure par contact indirect. « [J'ai battu Khrù, battu
            Khrùighni. « J'ai battu Bùidhi, battu Bùidhizha. « J'ai battu Kuñdi, battu Kuñdizha]. «
            J'ai battu la maigre Bûshyãsta, battu Bûshyãsta aux longues mains. « [J'ai battu Mûidhi,
            battu Kapasti]. « J'ai battu la Pairika qui vient sur le feu, sur l'eau, sur la terre,
            sur le bœuf, sur la plante. »</ab>
    </div>
    <div corresp="GV11.13">
        <ab>parshta thwâ. « Je t'ai battu, misérable Aṅgra Maiuyu, [je t'ai chassé] du feu, de
            l'eau, de la terre, du bœuf, de la plante; du fidèle, homme ou femme; des étoiles, de la
            lune et du soleil; de la lumière infinie, de tontes les bonnes choses, faites par Mazda,
            qui ont leur germe dans le Bien. »</ab>
    </div>
    <div corresp="GV11.14">
        <ab>[Tu déclameras ces paroles, les plus victorieuses et les mieux guérissantes de toutes]:
            Tu chanteras quatre fois Mazdà aṭ môi: O Mazda, dis-moi les paroles et les œuvres
            excellentes: afin que, par la Bonne Pensée et la Sainteté [du fidèle] qui rons paye sa
            dette de louange, vous puissiez, ô Ahura, par rotre puissance, faire paraître à entre
            gré le monde de la résurrection.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV11.15-16">
        <ab>perenè Aèshmem. Je bats Aèshma, etc. = §§ 9-10.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV11.17">
        <ab>[Tu déclameras ces paroles, les plus victorieuses et les mieux guérissantes de toutes].
            Tu chanteras quatre fois à Airyémà ishyô: Qu'Airyaman qui comble les cœux vienne ici
            pour la joie des hommes et des femmes de Zarathushtra! ... (= §7).</ab>
    </div>
    <div corresp="GV11.18-19">
        <ab>parshtu Aéshmem. J'ai battu Aéshma, etc. (= §§ 12-13).</ab>
    </div>
    <div corresp="GV11.20">
        <ab>Tu déclameras ces paroles, les plus victorieuses et les mieux generissantes de toutes.
            Tu chanteras cinq Ahura Vairya: </ab>
        <ab corresp="#WazGr7">Yathâ ahû vairyô: Le désir du Seigneur est la règle du bien</ab>
        <ab>kém-nâ Mazdâo: Quel protecteur m'as-tu donné, ô Mazda...? ké verethrem-jà: Quel est le
            victorieux qui protégera ta doctrine...? Protégez-nous de celui qui nous torture, ô
            Mazda et Speñta-Ârmaiti! Péris, Druj démoniaque! Péris, source des démons! Péris,
            créatrice des démons! Péris, toi qui fais grandir les démons! Péris et disparais, â
            Druj! Précipite-toi et disparais! Péris et disparais à toujours par les régions du Nord
            et ne livre plus à la mort le monde matériel du Bien!</ab>
    </div>
    <div corresp="GV12.1">
        <ab>Si le père meurt ou si la mère meurt, combien de temps resteront (en deuil) le fils pour
            le père, la fille pour la mère? Combien de temps pour un juste, combien de temps pour un
            pécheur? Ahura Mazda répondit: Trente jours pour un juste, soixante jours pour un
            pécheur.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV12.2">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Comment purifierai-je la maison? Comment sera-t-elle
            pure de nouveau? Ahura Mazda répondit: Lavant trois fois voire corps, lavant trois fois
            vos vêtements, chantant trois fois les Gâthas, offrez le sacrifice à mon feu, liez les
            faisceaux de Baresman, offrez les libations aux bonnes eaux: alors la maison sera pure;
            à leur gré pourront y entrer les eaux, à leur gré les plantes, à leur gré les Amesha
            Speñtas, ô Spitama Zarathushtra.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV12.3">
        <ab>Si le fils meurt ou si la fille meurt, combien de temps resteront (en deuil) le père
            pour le fils, la mère pour la fille? Combien de temps pour un juste, combien de temps
            pour un pécheur? Ahura Mazda répondit: Trente jours pour un juste, soixante jours pour
            un pécheur.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV12.4">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Comment purifierai-je la maison? Comment sera-t-elle
            pure de nouveau? Ahura Mazda répondit: Lavant trois fois votre corps, lavant trois fois
            vos vêtements, chantant trois fois les Gâthas, offrez le sacrifice à mon feu, liez les
            faisceaux de Baresman, offrez les libations aux bonnes eaux: alors la maison sera pure;
            à leur gré pourront y entrer les eaux, à leur gré les plantes, à leur gré les Amesha
            Speñtas, ô Spitama Zarathushtra.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV12.5">
        <ab>Si un frère meurt ou si une sœur meurt, combien de temps resteront le frère pour le
            frère, la sœur pour la sœur? Combien de temps pour un juste, combien de temps pour un
            pécheur? Ahura Mazda répondit: Trente jours pour un juste, trente jours pour un
            pécheur.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV12.6">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Comment purifierai-je la maison?...</ab>
    </div>
    <div corresp="GV12.7">
        <ab>Si le maître de la maison meurt ou si la maîtresse de la maison meurt, combien de temps
            restera-t-on? Combien de temps pour un juste, combien de temps pour un pécheur. Ahura
            Mazda répondit: Six mois pour un juste, un an pour un pécheur.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV12.8">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Comment purifierai-je la maison ?...</ab>
    </div>
    <div corresp="GV12.9">
        <ab>Si le grand-père meurt ou si la grand'mère meurt, combien de temps resteront le
            petit-fils pour le grand-père, la petite-fille pour la grand- mère? Combien de temps
            pour un juste, combien de temps pour un pécheur? Ahura Mazda répondit: Vingt-cinq jours
            pour un juste, cinquante jours pour un pécheur.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV12.10">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Comment purifierai-je la maison?...</ab>
    </div>
    <div corresp="GV12.11">
        <ab>Si le petit-fîls meurt ou si la petite-fille meurt, combien de temps resteront le
            grand-père pour le petit-fils, la grand'mère pour la petite-fille? Combien de temps pour
            un juste, combien de temps pour un pécheur? Ahura Mazda répondit: Vingt-cinq jours pour
            un juste, cinquante jours pour un pécheur.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV12.12">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Comment purifierai-je la maison?...</ab>
    </div>
    <div corresp="GV12.13">
        <ab>Si un oncle meurt, ou si une tante meuri, combien de temps restera-t-on? Combien de
            temps pour un juste, combien de temps pour un pécheur? Ahura Mazda répondit: Vingt jours
            pour un juste, quarante jours pour un pécheur.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV12.14">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Comment purifierai-je la maison?...</ab>
    </div>
    <div corresp="GV12.15">
        <ab>Si un cousin meurt, ou si une cousine meurt, combien de temps restera-t-on? Combien de
            temps pour un juste, combien de temps pour un pécheur? Ahura Mazda répondit: Quinze
            jours pour un juste, quinze jours pour un pécheur.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV12.16">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Comment purifîerai-je la maison?...</ab>
    </div>
    <div corresp="GV12.17">
        <ab>Si un petit-cousin meurt, ou si une petite-cousine meurt, combien de temps restera-t-on?
            Combien de temps pour un juste, combien de temps pour un pécheur? Ahura Mazda répondit:
            Dix jours pour un juste, vingt jours pour un pécheur.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV12.18">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Comment purifierai-je la maison?...</ab>
    </div>
    <div corresp="GV12.19">
        <ab>Si un arrière-petit-cousin meurt, si une arrière-petite-cousine meurt, combien de temps
            restera-t-on? Combien de temps pour un juste, combien de temps pour un pécheur? Ahura
            Mazda répondit: Cinq jours pour un juste, dix jours pour un pécheur.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV12.20">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Comment purifierai-je le maison?...</ab>
    </div>
    <div corresp="GV12.21">
        <ab>Si c'est un homme, de quelque sang qu'il soit, qui n'appartient pas à la vraie foi, à la
            vraie loi, combien des créatures du Bon Esprit souille-t-il par contact direct, combien
            par contact indirect?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV12.22">
        <ab>Ahura Mazda répondit: Autant qu'une grenouille toute desséchée et morte de plus d'une
            année. C'est pendant qu'il est vivant, ô Spitama Zarathushtra, qu'un handit, un méchant
            bipède, par exemple un impie Ashemaogha, souille les créatures du Bon Esprit par contact
            direct, les souille par contact indirect.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV12.23">
        <ab>Vivant, il frappe l'eau; vivant, il éteint le feu: vivant, il détourne et emmène le
            bétail; vivant, il frappe le fidèle d'un coup qui enlève les sens, qui sépare l'âme du
            corps: mort, il ne le fait plus.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV12.24">
        <ab>Vivant, ô Spitama Zarathushtra, un bandit, un méchant bipède, par exemple un impie
            Ashemaogha, enlève aux fidèles la jouissance des aliments, des vêtements, du bois, du
            feutre, des vases; mort, il ne le fait plus.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV13.1">
        <ab>Parmi les créatures du Bon Esprit quelle est la bonae créature qui, chaque nuit, de
            minuit au lever du soleil, s'en va tuant un millier de créatures du Mauvais Esprit?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV13.2">
        <ab>Ahura Mazda répondit: Le chien au dos hérissé, à la tête effilée, le chien Vaṅhâpara,
            que les gens qui parlent mal appellent le Duzhaka, voilà parmi les créatures du Bon
            Esprit la bonne créature qui, chaque nuit, de minuit au lever du soleil, s'en va tuant
            un millier de créatures du Mauvais Esprit.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV13.3">
        <ab>Et si un homme, ô Spitama Zarathusthra, tue le chien au dos hérissé, à la tête effilée,
            le chien Vaṅhâpara, que les gens qui parlent mal appellent le Duzhaka, cet homme tue son
            àme pour la durée de neuf générations et inaccessible lui sera le pont Cinvat, à moins
            que de sou vivant il n'ait accompli l'expiation.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV13.4">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si un homme tue le chien à dos hérissé, à tête
            effilée, le chien Vaṅhâpara, que les gens qui parlent mal appellent le Duzhaka, quelle
            sera sa peine? Ahura Mazda répondit: Mille coups d'Aspahê-ashtra, mille coups de
            Sraoshô-carana.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV13.5">
        <ab>Parmi les créatures du Mauvais Esprit quelle est la créature mauvaise qui, chaque nuit,
            de l'heure de minuit au lever du soleil, s'en va tuant un millier de créatures du Bon
            Esprit?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV13.6">
        <ab>Ahura Mazda répondit: Le démoniaque Zairimyaṅura, ô Spitama Zarathushtra, que les gens
            qui parlent mal appellent le Zairimyâka. voilà parmi les créatures du Mauvais Esprit la
            créature mauvaise qui, chaque nuit, de l'heure de minuit au lever du soleil, s'en va
            tuant un millier de créatures du Bon Esprit.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV13.7">
        <ab>Et si un homme, ô Spitama Zarathushtra, tue le démoniaque Zairimyaṅura, que les gens qui
            parlent mal appellent le Zairimyâka, cela vaut pénitence pour ses pensées, pénitence
            pour ses paroles, pénitence pour ses actions: ses péchés de pensée sont expiés, ses
            péchés de parole sont expiés, ses péchés d'action sont expiés.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV13.8">
        <ab>Si un homme tue un chien de berger, ou un chien de garde, ou un chien Vohunazga, ou un
            chien dressé, son âme passera dans l'autre monde plus gémissante et plus meurtrie que si
            elle allait dans une haute forêt où le loup fait régner la désolation.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV13.9">
        <ab>Nulle âme, au moment où il meurt, ne viendra l'aider dans l'autre monde, dans ses
            gémissements et sa blessure; les chiens qui gardent le Pont ne viendront pas, au moment
            où il meurt, l'aider dans l'autre monde, dans ses gémissements et sa blessure.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV13.10">
        <ab>Si un homme frappe un chien de berger d'un coup qui le rend incapable, s'il lui coupe
            l'oreille ou lui tranche le pied, et que là-dessus le voleur ou le loup, pénétrant dans
            la ferme sans qu'il donne l'éveil, morde et enlève, il payera pour le dommage, et pour
            la blessure du chien il payera la peine du baodhô-varshta.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV13.11">
        <ab>Si un homme frappe un chien de maison d'un coup qui le rend incapable, s'il lui coupe
            l'oreille ou lui tranche le pied, et que là-dessus le voleur ou le loup, pénétrant dans
            la maison sans qu'il donne l'éveil, morde et enlève, il payera pour le dommage, et pour
            la blessure du chien il payera la peine du baodhô-varshta.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV13.12">
        <ab>Si un homme frappe un chien de berger d'un coup mortel, qui sépare l'esprit du corps,
            quelle sera la peine? Ahura Mazda répondit: Huit cents coups d'Aspahê-astra, huit cents
            coups de Sraoshô-carana.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV13.13">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si un homme frappe un chien de maison d'un coup
            mortel, qui sépare l'esprit du corps, quelle sera la peine? Ahura Mazda répondit: Sept
            cents coups d'Aspahê-ashtra, sept cents coups de Sraoshô-carana.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV13.14">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si un homme frappe un chien Vohunazga d'un coup
            mortel, qui sépare l'esprit du corps, quelle sera la peine? Ahura Mazda répondit: Six
            cents coups d'Aspahê-ashtra, six cents coups de Sraoshô-carana.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV13.15">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si un homme frappe un chien tauruna d'un coup
            mortel, qui sépare l'âme du corps, quelle sera la peine? Ahura Mazda répondit: Cinq
            cents coups d'Aspahê-ashtra, cinq cents coups de Sraoshô-carana.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV13.16">
        <ab>Telle est la peine pour un Jazhu; pour un Vîzhu; pour un porc-épic; pour la belette à
            dents aiguës; pour le renard toujours en course, pour tous les animaux du Bon Esprit de
            l'espèce du chien; expecté la loutre aquatique.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV13.17">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Quelle est la place du chien de troupeau? Ahura
            Mazda répondit: Il va et vient une yujyêshti à la ronde autour de la ferme, guettant le
            voleur et le loup.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV13.18">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Quelle est la place du chien de maison? Ahura Mazda
            répondit: Il va vient sur la route jusqu'à un hàthra de la maison, guettant le voleur et
            le loup.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV13.19">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Quelle est la place du chien Vohunazga? Ahura Mazda
            répondit: Il n'aspire à aucun de ces talents, il n'aspire qu'à sa propre
            subsistance.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV13.20">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si un homme donne de mauvaise nourriture à un chien
            de berger, de quel péché se rend-il coupable? Ahura Mazda répondit: Il se rend coupable
            du même péché que si ici-bas il servait de mauvaise nourriture à un chef de maison de
            premier rang.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV13.21">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si un homme donne de mauvaise nourriture à un chien
            de maison, de quel péché se rend-il coupable? Ahura Mazda répondit: Il se rend coupable
            du même péché que si ici-bas il servait de mauvaise nourriture à un chef de maison de
            rang moyen.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV13.22">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si un homme donne de mauvaise nourriture à un chien
            Vohu-nazga, de quel péché se rend-il coupable? Ahura Mazda répondit: Il se rend coupable
            du même péché que si ici-bas il servait de mauvaise nourriture à un saint homme qui
            viendrait dans sa maison en qualité de prêtre.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV13.23">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si un homme donne de mauvaise nourriture à un chien
            tauruna, de quel péché se rend-il coupable? Ahura Mazda répondit: Il se rend coupable de
            même péché que si ici-bas il servait de mauvaise nourriture à un enfant né de parents
            vertueux et déjà responsable pour ses actes.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV13.24">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si un homme donne de mauvaise nourriture à un chien
            de berger, quelle sera la peine? Ahura Mazda répondit: C'est un cas de Peshôtanu: il
            recevra deux cents coups d'Aspahê-ashtra, deux cents coups de Sraoshô-carana.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV13.25">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si un homme donne de mauvaise nourriture à un chien
            de maison, quelle sera la peine? Ahura Mazda répondit: Quatre-vingt-dix coups
            d'Aspahê-ashtra, quatre-vingt-dix coups de Sraoshô-carana.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV13.26">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si un homme donne de mauvaise nourriture à un chien
            Vohunazga, quelle sera la peine? Ahura Mazda répondit: Soixante-dix coups
            d'Aspahè-ashtra, soixante-dix coups de Sraoshô-carana.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV13.27">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si un homme donne de mauvaise nourriture à un chien
            tauruna, quelle sera la peine? Ahura Mazda répondit: Cinquante coups d'Aspahê-ashtra,
            cinquante coups de Sraoshô-carana.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV13.28">
        <ab>Car ici-bas, ô Spitama Zarathushtra, de toutes les créatures du Bon Esprit, c'est le
            chien que la vieillesse vient trouver le plus vite, quand il reste sans manger près de
            gens qui mangent, et garde sans recevoir. Qu'on lui apporte pour aliment du lait et de
            la graisse avec de la viande. C'est là la nourriture qu'il faut pour un chien.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV13.29">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si dans la maison d'un adorateur de Mazda se trouve
            un chien sans voix et dont l'intelligence est dérangée que feront les adorateurs de
            Mazda?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV13.30">
        <ab>Ahura Mazda répondit: On lui mettra au col un collier de bois façonné: on y attachera
            une muselière, d'une ashti si le bois est dur, de deux s'il est tendre; on la fixera au
            collier, on la fixera des deux côltés.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV13.31">
        <ab>Si on ne le fait et que le chien sans voix, dont l'intelligence est dérangée, blesse un
            mouton ou un homme, il sera puni pour la blessure du blessé de la peine du
            baodhô-varshta.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV13.32">
        <ab>Au premier mouton qu'il tuera, au premier homme qu'il blessera, on lui coupera l'oreille
            droite. Au second mouton qu'il tuera, au second homme qu'il blessera, on lui coupera
            l'oreille gauche.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV13.33">
        <ab>Au troisième mouton qu'il tuera, au troisième homme qu'il blessera, on lui fera une
            entaille au pied droit. Au quatrième mouton qu'il tuera, au quatrième homme qu'il
            blessera, ou lui fera une entaille au pied gauche.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV13.34">
        <ab>Au cinquième mouton qu'il tuera, au cinquième homme qu'il blessera, on lui coupera la
            queue. On fixera donc la muselière au collier, on la fixera des deux côtés. Si on ne le
            fait et que le chien sans voix, dont l'intelligence est dérangée, blesse un mouton ou un
            homme, il sera puni pour la blessure du blessé de la prine du baodhô-varshta.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV13.35">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si dans la maison d'un adorateur de Mazda se trouve
            un chien sans flair et dont l'intelligence est dérangée, que feront les adorateurs de
            Mazda? Ahura Mazda répondit: Ils essayeroat de le guérir comme on ferait pour un
            fidèle.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV13.36">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! S'ils essayent sans réussir, que feront les
            adorateurs de Mazda?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV13.37">
        <ab>Ahura Mazda répondit: On lui mettra au col un collier de bois façonné: on y attachera
            une muselière, d'une ashti si le bois est dur, de deux s'il est tendre; on la fixera au
            collier, on la fixera des deux côtés.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV13.38">
        <ab>S'ils ne le font pas, le chien sans flair pourra tomber dans un trou, dans un puits,
            dans un précipice, dans un ruisseau ou dans un canal et se blesser: et si ainsi il se
            blesse, par suite de cette faute ils deviennent Peshôtanu.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV13.39">
        <ab>Moi, Ahura Mazda, j'ai créé le chien, ô Zarathushtra, tout vêlu et tout chaussé;
            vigilant et éveillé; armé de dents aignës; nourri par l'homme pour veiller sur ses
            biens. Moi, Ahura Mazda, j'ai établi le chien ici-bas, dispos contre le bandit, quand il
            est sain d'intelligence et capable de veiller sur les biens de l'homme.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV13.40">
        <ab>Et celui qui s'éveille à sa voix, ô Spitama Zarathushtra, ni voleur ni loup
            n'emporteront rien de sa maison sans que le chien donne l'éveil. Le loup sera tué, le
            loup sera mis en pièces; le loup sera repoussé, il fond comme neige(?).</ab>
    </div>
    <div corresp="GV13.41">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! De ces deux loups quel est celui qui est plutôt à
            tuer, celui qu'un chien engendre d'une louve, ou celui qu'un loup engendre d'une
            chienne. Ahura Mazda répondit: Des deux loups, celui qu'un chien engendre d'une louve, ô
            saint Zarathushtra, est plutôt à tuer que celui qu'un loup engendre d'une chienne.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV13.42">
        <ab>Car les chiens nés de là attaquent le chien de berger, le chien de maison, le chien
            Vohunazga et le chien dressé; ils ravagent les fermes et deviennent dans l'année plus
            funestes, plus malfaisants, plus ravageurs de fermes que tout autre chien.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV13.43">
        <ab>Et les loups nés de là fondent sur les fermes elles ravagent et deviennent dans l'année
            plus funestes, plus malfaisants, plus ravageurs des fermes que tout autre loup.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV13.44">
        <ab>Le chien à lui seul a huit caractères. Il a le caractère d'un prêtre. Il a le caractère
            d'un guerrier. Il a le caractère d'un laboureur. Il a le caractère d'un musicien. Il a
            le caractère d'un voleur. Il a le caractère d'un disu. Il a le caractère d'une
            courtisane. Il a le caractère d'un enfant.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV13.45">
        <ab>Il mange le surplus, comme un prêtre; il est facile à satisfaire, comme un prêtre; il
            est patient, comme un prêtre; il ne demande qu'un pauvre morceau de pain, comme un
            prêtre. — C'est en cela qu'il a le caractère d'un prêtre. Il marche en avant, comme un
            guerrier; il combat pour le bœuf bienfaisant, comme un guerrier; il est le premier, il
            est le dernier de la maison, comme un guerrier. — C'est en cela qu'il a le caractère
            d'un guerrier.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV13.46">
        <ab>Il est vigilant et ne dort qu'à demi, comme un laboureur; il est le premier, il est le
            dernier de la maison, comme un laboureur; il est le dernier, il est le premier de la
            maison, comme un laboureur. — En cela, il a le caractère d'un laboureur. Il aime à
            chanter, comme un musicien; il blesse qui s'approche, comme un musicien; il est mal
            dressé et fantasque, comme un musicien. — C'est en cela qu'il a le caractère d'un
            musicien.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV13.47">
        <ab>Il aime les ténèbres, comme un voleur; il rôde dans la nuit, comme un voleur; il mange
            sans scrupule, comme un voleur; et par suite il est dépositaire infidèle, comme un
            voleur. II aime les ténèbres, comme un disu; il rôde dans la nuit, comme un disu; il
            mange sans scrupule, comme un disu. — C'est en cela qu'il a le caractère d'un disu.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV13.48">
        <ab>Il aime à chanter, comme une courtisane; il blesse qui s'approche, comme une courtisane;
            il va au loin sur les routes, comme une courtisane; il est mal dressé et fantasque comme
            une courtisane. — C'est en cela qu'il a le caractère d'une courtisane. Il dort, comme un
            enfant; il fond comme neige, comme un enfant; il est babillard, comme un enfant; il
            creuse la terre avec les pattes, comme un enfant. — C'est en cela qu'il a le caractère
            d'un enfant.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV13.49">
        <ab>Quand l'un de ces deux êtres entre dans l'une de mes maisons, jamais ne les en écartez:
            le chien gardien de troupeau et le chien gardien de maison. Jamais mienne maison ne
            subsisterait sur la terre créée par Ahura, n'étaient ces deux êtres, le chien gardien de
            troupeau et le chien gardien de maison.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV13.50">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Quand un chien meurt, la moelle détruite et la
            semence épuisée, où s'en va son esprit?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV13.51">
        <ab>Ahura Mazda répondit: Il passe à la source des eaux, ô Spitama Zarathushtra: là de ces
            chiens sont formés deux chiens d'eau: de mille chiens mâles, de mille chiens femelles,
            [est formé] un couple, un mâle et une femelle.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV13.52">
        <ab>Celui qui tue un chien d'eau produit une sécheresse qui détruit les pâturages.
            Jusqu'alors, ô Spitama Zarathushtra, de ce lieu et de ce pays, ne venait que miel et
            graisse, santé et guérison; prospérité, agrandissement et croissance, et poussée des
            grains et des herbes.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV13.53">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Quand reviendront en ce lieu et ce pays le miel et
            la graisse; la santé et la guérison; la prospérité, l'agrandissement et la croissance;
            et la poussée des grains et des herbes?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV13.54">
        <ab>Ahura Mazda répondit: Point ne reviendront en ce lieu et en ce pays le miel et la
            graisse; la santé et la guérison; la prospérité, l'agrandissement et la croissance; et
            la poussée des grains et des herbes;</ab>
    </div>
    <div corresp="GV13.55">
        <ab>que l'impie Ashemaoglia n'ait été tué sur place et qu'on n'ait offert sacrifice en ce
            pays au saint Sraosha trois jours et trois nuits durant, avec feu allumé. Baresman en
            faisceaux, Haoma préparé.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV13.56">
        <ab>Alors reviendront en ce lieu et en ce pays le miel et la graisse; la santé et la
            guérison; la prospérité, l'agrandissement et la croissance; et la poussée des grains et
            des herbes.</ab>
        <ab corresp="#AV">Ashem vohû.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV14.1">
        <ab>Zarathushtra demanda à Ahura Mazda: Ahura Mazda, très bienfaisant Esprit, créateur du
            monde des corps, saint! Si un homme frappe un de ces chiens d'eau (sorti de mille chiens
            mâles et mille chiens femelles), d'un coup mortel qui sépare l'âme du corps, quelle sera
            sa peine?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV14.2">
        <ab>Ahura Mazda répondit: Il recevra dix mille coups d'Aspahè-ashtra, dix mille coups de
            Sraoshô-carana. Avec piété parfaite, pour le rachat de son âme, il offrira au feu
            d'Ahura Mazda dix mille charges de bois dur, bien séché et bien examiné.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV14.3">
        <ab>Avec piété parfaite, pour le rachat de son âme, il offrira au feu d'Ahura Mazda dix
            mille charges de bois tendre, d'Urvâsna, de Vohû-gaona, de Vohû-kereti, d'Hadhànaêpata,
            ou de tout autre bois odorant.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV14.4">
        <ab>Avec piété parfaite, pour le rachat de son âme, il liera dix mille faisceaux de
            Baresman. Avec piété parfaite, pour le rachat de son âme, il offrira aux bonnes Eaux dix
            mille libations, unies au Haoma et au [lait] de la vache, préparées purement et
            filtrées, préparées purement par un homme de bien, fîltrées par un homme de bien, et
            mêlées à la plante que l'on nomme Hadhânaêpata.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV14.5">
        <ab>Il tuera dix mille serpents qui se traînent sur le ventre. Il tuera dix mille kahrpu,
            serpents à forme de chien. Il tuera dix mille tortues. Il tuera dix mille grenouilles de
            terre. Il tuera dix mille grenouilles d'eau. Il tuera dix mille fourmis voleuses de blé.
            Il tuera dix mille fourmis, de l'espèce venimeuse, petite, à la marche mauvaise.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV14.6">
        <ab>II tuera dix mille vers de ceux qui vivent dans les excréments. Il tuera dix mille
            mouches furieuses. Il comblera dans la terre dix mille trous pour les impurs.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV14.7">
        <ab>Avec piété parfaite, pour le rachat de son âme, il donnera à de saints hommes quatorze
            fois les instruments du feu: Les instruments du feu qui se répondent; un balai; une
            paire de pinces; un souftlet rond, à fond large, au sommet évasé; une hachette à
            tranchant aigu, à pointe aiguë; un couteau à tranchant aigu, à pointe aiguë; tous les
            instruments à l'aide desquels les adorateurs de Mazda obtiennent du bois pour le feu
            d'Ahura Mazda.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV14.8">
        <ab>Avec piété parfaite, pour le rachat de son âme, il offrira à de saints hommes tous les
            instruments du prêtre, lesquels instruments du prêtre sont: l'Ashtra: — le vase à
            viande; — le Paitidâna; — le Khrafstraghna; — le Sraoshô-carana; — le vase à Myazda; —
            les vases à mêler et partager; — le mortier régulier; — les coupes à Haoma: — le
            Baresman.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV14.9">
        <ab>Avec piété parfaite, pour le rachat de son âme, il dounera à de saints hommes tous les
            instruments du guerrier; lesquels instruments du guerrier sont: le premier, une lance;
            le second, une épée; le troisième, une massue; le quatrième, un arc; le cinquième, une
            selle avec un carquois et trente flèches à pointe d'airain; le sixième, une fronde avec
            lacet à main et trente pierres de fronde: le septième, la cuirasse: le huitième, le
            haubert: le neuvième, la tunique: le dixième, le casque; le onzième, la ceinture; le
            douzième, les cuissards.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV14.10">
        <ab>Avec piété parfaite, pour le rachat de son âme, il donnera à de saints hommes tous les
            instruments du laboureur; lesquels instruments du laboureur sont: Un soc de charrue avec
            le joug et les , un aiguillon à bœuf, un mortier de pierre, un moulin à blé à tête
            ronde.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV14.11">
        <ab>Une bêche pour creuser et labourer, une mesure d'argent, une mesure d'or. Créateur du
            monde des corps, ô saint! Combien d'argent? Ahura Mazda répondit: Le prix d'un étalon.
            Créateur du monde des corps, saint! Combien d'or? Ahura Mazda répondit: Le prix d'un
            chameau mâle.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV14.12">
        <ab>Avec piété parfaite, pour le rachat de son âme, il procurera à des hommes de bien un
            ruisseau d'eau courante. Créateur du monde des corps, saint! Un ruisseau de quelle
            dimension? Ahura Mazda répondit: De la profondeur d'un chien, de la largeur d'un
            chien.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV14.13">
        <ab>Avec piété parfaite, pour le rachat de son âme, il offrira à des hommes de bien une
            terre de labour et qui produit. Créateur du monde des corps, saint! Une terre de quelle
            dimension? Ahura Mazda répondit: Telle que cette eau divisée en deux [canaux] suffit à
            l'arroser.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV14.14">
        <ab>Avec pitié parfaite, pour le rachat de son âme, il offrira à des gens de bien une étable
            à bœufs, de neuf hâthras, de neuf nematas. Créateur du monde des corps, saint! Une
            maison de quelle dimension? Ahura Mazda répondit: Avec donze allées dans la partie la
            plus grande, neuf allées dans la partie moyenne, six allées dans la partie la plus
            petite. Avec piété parfaite, pour le rachat de son âme, il offrira à des gens de bien un
            beau lit avec draps et coussins.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV14.15">
        <ab>Avec piété parfaite, pour le rachat de son âme il donnera en mariage à un homme de bien
            une jeune fille vierge que nul homme n'a connue. Créateur du monde des corps, saint!
            Quelle sorte déjeune fille? Ahura Mazda répondit: Sa sœur ou sa fille, nubile, avec ses
            boucles d'oreilles, ayant passé la quinzième année.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV14.16">
        <ab>Avec piété parfaite, pour le rachat de son âme, il offrira à des gens de bien deux fois
            sept têtes de petit bétail. Il élèvera deux fois sept petits de chiens. II jettera deux
            fois sept ponts sur des canaux.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV14.17">
        <ab>Il remettra en bon entretien deux fois neuf parcs mal entretenus. Il purifiera deux fois
            neuf chiens de la stipti, de l'anâiriti, du vyaṅura, et de toutes les maladies qui se
            produisent sur le corps des chiens. Il traitera deux fois neuf gens de bien leur soûl de
            viande, de pain, de liqueur ou de vin.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV14.18">
        <ab>Telle est la peine, telle est l'expiation qui dégage le fidèle qui se soumet à
            l'expiation; non celui qui ne s'y soumet pas: celui-là certainement ira habiter la
            maison delà Druj.</ab>
        <ab corresp="#AV">Ashem vohû.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV15.1">
        <ab>Parmi les actions que l'on commet ici-bas, combien y en a t-il qui, commises sans
            pénitence et sans expiation, rendent Peshôtanu celui qui es a commises?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV15.2">
        <ab>Ahura Mazda répondit: Il y en a cinq, ô saint Zarathushtra. La première de ces actions
            est celle de l'homme qui fait passer un fidèle à une autre foi, à une autre loi, à une
            doctrine inférieure, et qui le fait dévier en pleine conscience et pleine intelligence:
            celui qui a fait la chose en devient Peshôtanu.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV15.3">
        <ab>La seconde de ces actions est celle de l'homme qui donne à un chien gardien de troupeau
            ou à un chien gardien de maison des os trop durs ou des aliments trop chauds.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV15.4">
        <ab>Si ces os se prennent dans sa mâchoire ou lui restent dans la gorge; ou si ces aliments
            trop chauds lui brûlent la bouche ou la langue, mal peut lui en advenir; et, si mal lui
            en advient, celui qui a fait la chose en devient Peshôtanu.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV15.5">
        <ab>La troisième de ces actions est celle d'un homme qui frappe une chienne grosse, court
            après elle, crie après elle, bat des mains après elle.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV15.6">
        <ab>Si la chienne tombe dans un trou, dans un puits, dans un précipice, dans un ruisseau ou
            dans un canal, mal peut lui en advenir; si mal lui en advient, celui qui a fait la chose
            en devient Peshôtanu.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV15.7">
        <ab>La quatrième de ces actions est celle d'un homme qui a commerce avec une femme qui a les
            fleurs blanches ou qui a ses règles et voit le sang; celui qui a fait la chose en
            devient Peshôtanu.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV15.8">
        <ab>La cinquième de ces actions est celle de l'homme qui a commerce avec une femme enceinte,
            soit qu'elle ait déjà du lait ou qu'elle n'ait point encore de lait; mal peut lui en
            advenir; si mal lui en advient, celui qui a fait la chose en devient Peshôtanu.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV15.9">
        <ab>Si un homme approche d'une jeune fille en puissance de parents ou non en puissance de
            parents, livrée [à un mari] ou non livrée, et qu'il la rende enceinte, que cette jeune
            fille n'aille point, par honte du monde, ramener les règles contre nature, au moyen de
            l'eau et des plantes.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV15.10">
        <ab>Et si cette jeune fille, par honte du monde, ramène les règles contre nature, au moyen
            de l'eau et des plantes, c'est un péché qui vaut sa [première] faute.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV15.11">
        <ab>Si un homme approche d'une jeune fille, en puissance de parents ou non en puissance de
            parents, livrée [à un mari] ou non livrée, et qu'il la rende enceinte, qu'elle n'aille
            pas, par honte du monde, détruire son germe.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV15.12">
        <ab>Et si la jeune fille, par honte du monde, détruit son germe, père et mère sont tous deux
            coupables; père et mère partagent le meurtre; père et mère seront punis pour le meurtre
            de la peine du Baodhôvarshta.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV15.13">
        <ab>Si un homme a commerce avec une jeune fille en puissance de parents ou non en puissance
            de parents, livrée [à un mari] ou non livrée, et qu'il la rende encein te et qu'elle
            dise: Je suis enceinte de cet homme; et l'homme dit: Demande à la vieille une de ces
            drogues abortives.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV15.14">
        <ab>Et la jeune fille demande à la vieille une de ces drogues abortives, et la vieille lui
            apporte du Baṅha, ou du Shaêta, une drogue qui tue dans le sein ou une drogue qui
            expulse ou une autre quelconque des plantes abortives [et lui dit]: Fais périr l'enfant.
            Si la jeune fille alors fait périr l'enfant, l'homme, la fille et la vieille sont
            également coupables pour l'acte.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV15.15">
        <ab>Si un homme a commerce avec une jeune fille, en puissance de parents ou non en puissance
            de parents, [livrée à un mari] ou non livrée, et qu'il la rende enceinte, il doit
            l'entretenir jusqu'à ce que l'enfant naisse.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV15.16">
        <ab>S'il ne l'entretient point et que, faute d'entretien convenable, mal advienne à
            l'enfant, il sera puni pour le mal de l'enfant de la peine du Baodhô-varshta.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV15.17">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si elle est près d'accoucher, quel est l'adorateur
            de Mazda dont elle recevra son entretien?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV15.18">
        <ab>Ahura Mazda répondit: Si un homme a commerce avec une jeune fille, en puissance de
            parents ou non en puissance de parents, livrée [à un mari] ou non livrée, et qu'il la
            rende enceinte, il l'entretiendra jusqu'à ce que l'enfant soit né.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV15.19">
        <ab>S'il ne l'entretient pas... Ce devoir incombe à l'égard de toutes les femelles, bipèdes
            ou quadrupèdes; la femelle bipède qui est la femme; la femelle quadrupède qui est la
            chienne.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV15.20">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si une chienne est près de mettre bas, quel est
            l'adorateur de Mazda qui aura à l'entretenir</ab>
    </div>
    <div corresp="GV15.21">
        <ab>Ahura Mazda répondit: L'homme qui a élevé sa maison le plus près de là, c'est à lui de
            l'entretenir: il l'entretiendra jusqu'à ce que les petits soient nés.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV15.22">
        <ab>S'il ne l'entretient pas et que, faute de l'entretien nécessaire, mal advienne aux
            petits, il sera puni pour leur mal de la peine du Baodhôvarshta.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV15.23">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si la chienne est près de mettre bas dans une étable
            à chameaux, quel est l'adorateur de Mazda qui aura à l'entretenir?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV15.24">
        <ab>Ahura Mazda répondit: Celui qui a élevé cette étable à chameaux ou qui l'occupe, c'est à
            lui de l'entretenir; il l'entretiendra, jusqu'à ce que les petits soient nés.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV15.25">
        <ab>S'il ne l'entretient pas et que, faute de l'entretien nécessaire, mal advienne aux
            petits, il sera puni pour leur mal delà peine du Baodhôvarshta.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV15.26">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si la chienne est près de mettre bas dans une étable
            à chevaux, quel est l'adorateur de Mazda qui aura à l'entretenir?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV15.27">
        <ab>Ahura Mazda répondit: Celui qui a élevé cette étable à chevaux ou qui l'occupe, c'est à
            lui de l'entretenir; il l'entretiendra jusqu'à ce que les petits soient nés.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV15.28">
        <ab>S'il ne l'entretient pas et que, faute de l'entretien nécessaire, mat advienne aux
            petits, il sera puni pour leur mal de la peine du Baodhôvarshta.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV15.29">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si la chienne est près de mettre bas dans une étable
            à bœufs, quel est l'adorateur de Mazda qui aura à l'entretenir?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV15.30">
        <ab>Ahura Mazda répondit: Celui qui a élevé l'étable à bœufs ou qui l'occupe, c'est à lui de
            l'entretenir: il l'entretiendra jusqu'à ce que les petits soient nés.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV15.31">
        <ab>S'il ne l'entretient pas et que, faute de l'entretien nécessaire, mal advienne aux
            petits, il sera puni pour leur mal de la peine du Baodhôvarshta.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV15.32">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si la chienne est près de mettre bas dans un parc à
            moutons, quel est l'adorateur de Mazda qui aura à l'entretetenir?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV15.33">
        <ab>Ahura Mazda répondit: Celui qui a fait ce parc à moutons ou qui l'occupe, c'est à lui de
            l'entretenir: il l'entretiendra jusqu'à ce que les petits soient nés.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV15.34">
        <ab>S'il ne l'entretient pas et que, faute de l'entretien nécessaire, mal advienne aux
            petits, il sera puni pour leur mal de la peine du Baodhôvarshta.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV15.35">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si la chienne est près d'accoucher sur le mur
            d'enclos, quel est l'adorateur de Mazda qui aura à l'entretenir?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV15.36">
        <ab>Ahura Mazda répondit: Celui qui a élevé ce mur ou qui le détient, c'est à lui de
            l'entretenir: il l'entretiendra jusqu'à ce que les petits soient nés.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV15.37">
        <ab>S'il ne l'entretient pas et que, faute de l'entretien nécessaire, mal advienne aux
            petits, il sera puni pour leur mal de la peine du Baodhôvarshta.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV15.38">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si la chienne est près de mettre bas dans le fossé,
            quel est l'adorateur de Mazda qui aura à l'entretenir?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV15.39">
        <ab>Ahura Mazda répondit: Celui qui a creusé le fossé ou qui le possède, c'est à lui de
            l'entretenir: il l'entretiendra jusqu'à ce que les petits soient nés.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV15.40">
        <ab>S'il ne l'entretient pas et que, faute de l'entretien nécessaire, mal advienne aux
            petits, il sera puni pour leur mal de la peine du Baodhôvarshta.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV15.41">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si la chienne est près de mettre bas en plein champ,
            quel est l'adorateur de Mazda qui aura à l'entretenir?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV15.42">
        <ab>Ahura Mazda répondit: Celui qui cultive le champ ou qui le possède, c'est à lui de
            l'entretenir, [Il l'entretiendra jusqu'à ce que les petits soient nés. S'il ne
            l'entretient pas et que, faute de l'entretien nécessaire, mal advienne aux petits, il
            sera puni pour leur mal de la peine du Baodhôvarshta.]</ab>
    </div>
    <div corresp="GV15.43">
        <ab>Il lui fera une litière de nemôvañta ou de n'importe quelle herbe faisant litière et
            l'entretiendra jusqu'à ce que les petits soient capables de se défendre et de se nourrir
            eux-mêmes.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV15.44">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Quand ces petits seront-ils capables de se défendre
            et de se nourrir eux-mêmes?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV15.45">
        <ab>Ahura Mazda répondit: Quand ils seront capables de faire le tour de deux fois sept
            maisons. Alors on pourra les lâcher, que ce soit hiver ou que ce soit été. Il faut
            entretenir les petits chiens jusqu'à six mois, les enfants jusqu'à sept ans. Le feu,
            fils d'Ahura Mazda, (veille sur la chienne) comme surla femme.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV15.46">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si les adorateurs de Mazda veulent un produit
            vigoureux, que feront-ils?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV15.47">
        <ab>Ahura Mazda répondit: Ces adorateurs de Mazda creuseront une fosse au milieu du parc à
            moulons, à la profondeur d'un demi-pied si la terre est dure, d'une demi-hauteur
            d'homme, si la terre est molle.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV15.48">
        <ab>On commencera par attacher [la chienne] loin de l'enfant et du feu, fils d'Ahura Mazda,
            et l'on surveillera jusqu'à ce qu'un chien vienne là de quelque part; puis un autre,
            puis un autre encore, chacun à part du précédent, de peur qu'ils ne se blessent l'un
            l'autre.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV15.49">
        <ab>La chienne pleine qui porte d'une triple conception, devenue grosse et le lait venu,
            porte [ainsi] un petit qui est conçu de plusieurs chiens.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV15.50">
        <ab>Si un homme tue une chienne pleine qui porte d'une triple conception, devenue grosse et
            le lait venu, portant un petit qui est conçu de plusieurs chiens, quelle est sa
            peine?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV15.51">
        <ab>Ahura Mazda répondit: Sept cents coups d'Aspahê-ashtra, sept cents coups de
            Sraoshô-carana.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV16.1">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si dans la maison d'un adorateur de Mazda est assise
            une femme ayant les fleurs blanches, ou ayant ses règles et qui voit le sang, que feront
            les adorateurs de Mazda?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV16.2">
        <ab>Ahura Mazda répondit: Ils choisiront un chemin sans bois, — plantes ou arbres, — ils
            saupoudreront le sol de poussière sèche et isoleront de la maison la moitié, le tiers,
            le quart, ou le cinquième: car autrement le regard de la femme pourrait tomber sur le
            feu.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV16.3">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! A quelle distance du feu? A quelle distance de
            l'eau? A quelle distance des faisceaux consacrés de Baresman? A quelle distance du
            fidèle?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV16.4">
        <ab>Ahura Mazda répondit: A quinze pas du feu, à quinze pas de l'eau, à quinze pas des
            faisceaux consacrés de Baresman, à trois pas du fidèle.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV16.5">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! A quelle dislance l'homme qui lui apporte sa
            nourriture se tiendra-t-il de la femme qui a les fleurs blanches, ou qui a ses règles et
            voit le sang?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV16.6">
        <ab>Ahura Mazda répondit: A trois pas de la femme qui a les fleurs blanches, ou qui a ses
            règles et voit le sang, se tiendra l'homme qui lui apporte sa nourriture. Sur quoi lui
            apportera-t-il son pain? Sur quoi lui apportera-t-il sa liqueur d'orge? — Dans un vase
            de fer, de plomb, ou de métal commun.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV16.7">
        <ab>Combien de pain lui apporlera-t-il? Combien de liqueur d'orge lui apportera-t-il? Ahura
            Mazda répondit: Deux danare de pain sec, un danare de liqueur: autrement la femme
            s'affaiblirait trop. Si un enfant vient de la toucher, on lavera à l'enfant d'abord les
            mains, puis le corps.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV16.8">
        <ab>Si après trois nuits écoulées la femme voit encore le sang, elle restera dans le lieu
            d'isolement jusqu'à ce que quatre nuits se soient écoulées. Si après quatre nuits
            écoulées elle voit encore le sang, elle restera dans le lieu d'isolement jusqu'à ce que
            cinq nuits se soient écoulées.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV16.9">
        <ab>Si après cinq nuits écoulées elle voit encore le sang, elle restera dans le lieu
            d'isolement jusqu'à ce que six nuits se soient écoulées. Si après six nuits écoulées
            elle voit encore le sang, elle restera dans le lieu d'isolement jusqu'à ce que sept
            nuits se soient écoulées.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV16.10">
        <ab>Si après sept nuits écoulées elle voit encore le sang, elle restera dans le lieu
            d'isolement jusqu'à ce que huit nuits se soient écoulées. Si après huit nuits écoulées
            elle voit encore le sang, elle restera dans le lieu d'isolement jusqu'à ce que neuf
            nuits se soient écoulées.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV16.11">
        <ab>Si après neuf nuits écoulées elle voit encore le sang, c'est que les démons ont jeté sur
            elle leur fléau pour le culte et la glorification des démons. Les adorateurs de Mazda
            choisiront un chemin sans bois, plantes ni arbres.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV16.12">
        <ab>Et ils creuseront trois trous dans la terre: à deux de ces trous ils la laveront avec de
            l'urine de bœuf; à l'autre avec de l'eau. Ils tueront des Khrafstras: deux cents fourmis
            voleuses de grain en été; en hiver deux cents des Khrafstras créés par Añgra Mainyu, de
            quelque espèce que ce soit.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV16.13">
        <ab>Si un adorateur de Mazda supprime les règles d'une femme qui a les fleurs blanches, ou
            qui a ses règles et voit le sang, quelle sera la peine? Ahura Mazda répondit: C'est un
            acte de Peshôtanu: il recevra deux cents coups d'Aspahê-ashtra, deux cents coups de
            Sraoshô-carana.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV16.14">
        <ab>Créateur du monde des corps, saint! Si un homme à plusieurs reprises touche lascivement
            le corps d'une femme qui a les fleurs blanches ou qui a ses règles et voit le sang, de
            sorte que les fleurs deviennent les règles ou que les règles deviennent les fleurs,
            quelle sera la peine?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV16.15">
        <ab>Ahura Mazda répondit: La première fois qu'il s'approche d'elle, la première fois qu'il
            s'étend à son côté, il recevra trente coups d'Aspahê-ashtra, trente coups de
            Sraoshô-carana. La seconde fois qu'il s'approche d'elle, la seconde fois qu'il s'étend à
            son côté, il recevra cinquante coups d'Aspahê-ashtra, cinquante coups de Sraoshô-carana.
            La troisième fois qu'il s'approche d'elle, la troisième fois qu'il s'étend à son côté,
            il recevra soixante-dix coups d'Aspahê-ashtra, soixante-dix coups de Sraoshô-carana.
        </ab>
    </div>
    <div corresp="GV16.16">
        <ab>La quatrième fois qu'il s'approche d'elle, la quatrième fois qu'il s'étend à son côté,
            s'il pénètre sous les vêtements, s'il pénètre entre les cuisses impures, mais sans
            émission, quelle sera la peine? Ahura Mazda répondit: Il recevra quatre-vingt-dix coups
            d'Aspahê-ashtra, quatre-vingt-dix coups de Sraoshô-carana.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV16.17">
        <ab>L'homme qui a commerce complet avec une femme qui a les fleurs blanches, ou qui a ses
            règles et voit le sang, cet homme fait une chose aussi horrible que s'il faisait rôtir
            le corps de son propre fils atteint de naêza et en laissait couler la graisse sur le
            feu.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV16.18">
        <ab>Tous les méchants, incarnation de la Druj, sont des contempteurs du juge; tous les
            contempteurs du juge sont des hommes sans loi; tous les hommes sans loi sont des impies;
            et tous les impies sont dignes de mort.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV17.1">
        <ab>Zarathushtra demanda à Ahura Mazda: Ahura Mazda, Esprit très bienfaisant, créateur du
            monde des corps, saint! Quel est l'acte le plus énergiquement mortel par lequel les
            mortels sacrifient aux démons?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV17.2">
        <ab>Ahura Mazda répondit: C'est quand ici-bas les hommes, se peignant et se taillant les
            cheveux, ou se coupant les ongles, les laissent tomber dans des trous ou dans une
            crevasse.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV17.3">
        <ab>Alors par cette faute aux rites, il sort de la terre des Daêvas; par cette faute aux
            rites, sortent de la terre les Khrafstras que l'on appelle des pous et qui dévorent le
            grain dans les greniers et les vêtements dans la garde-robe.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV17.4">
        <ab>Toi donc, ô Zarathushtra, dans ce monde matériel, quand tu te peignes ou te tailles les
            cheveux, ou que tu te coupes les ongles, une fois la chose faite, ô Zarathushtra, tu les
            porteras à dix pas des fidèles, à vingt pas du feu, à trente pas de l'eau, à cinquante
            pas des faisceaux consacrés de Baresman.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV17.5">
        <ab>Et tu creuseras un trou profond, d'une dishti si la terre est dure, d'une vîtasti si la
            terre est molle, et tu y déposeras les cheveux en prononçant à haute voix ces paroles
            victorieuses: C'est pour lui en récompense que Mazda Ahura a fait pousser les
            plantes.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV17.6">
        <ab>Puis tu creuseras à l'entour avec un couteau de métal trois sillons, six sillons, ou
            neuf sillons, et tu prononceras l'Ahuna Vairya trois fois, six foison neuf fois.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV17.7">
        <ab>Pour les ongles tu creuseras un trou en dehors de la maison, ayant la profondeur de la
            dernière phalange du petit doigt, et tu y déposeras les ongles en prononçant ces paroles
            victorieuses: Les choses que les très purs proclament par Asha et Vohu Manô.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV17.8">
        <ab>Puis lu creuseras à l'entour avec une couteau de métal trois sillons, six sillons, ou
            neuf sillons et tu chanteras l'Ahuna Vairya trois fois, six fois ou neuf fois.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV17.9">
        <ab>Et tu diras: « Oiseau Ashô-zushta, je t'annonce, je te consacre ces ongles! Qu'ils
            soient pour toi autant de lances et de couteaux, autant d'arcs et de flèches à aile de
            faucon, et autant de pierres de fronde contre les démons du Mâzana. »</ab>
    </div>
    <div corresp="GV17.10">
        <ab>Si ces ongles n'ont pas été consacrés à l'oiseau Ashô-zushta, ils seront dans les mains
            des démons du Mâzana autant de lances et de couteaux, autant d'arcs et de flèches à aile
            de faucon, et autant de pierres de fronde.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV17.11">
        <ab>Tous les méchants, incarnation de la Druj, sont des contempteurs du juge; tous les
            contempteurs du juge sont des hommes sans loi; tous les hommes sans loi sont des impies;
            et tous les impies sont dignes de mort.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.1">
        <ab>Il en est plus d'un, ô saint Zarathushtra, qui porte un Paitidâna irrégulier et n'est
            pas ceint de la Religion. Il ment quand il prend le nom de prêtre: ne lui donne pas le
            nom de prêtre, ô saint Zarathushtra, dit Ahura Mazda.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.2">
        <ab>Il tient dans la main un Khrafstraghna irrégulier et n'est pas ceint de la Religion. Il
            ment quand il prend le nom de prêtre: ne lui donne pas le nom de prêtre, ô saint
            Zarathushtra, dit Ahura Mazda.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.3">
        <ab>Il tient dans la main un rameau irrégulier et n'est pas ceint de la Religion. Il ment
            quand il prend le nom de prêtre: ne lui donne pas le nom de prêtre, ô saint
            Zarathushtra, dit Ahura Mazda.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.4">
        <ab>Il manie un Ashtra mairya irrégulier et n'est pas ceint de la Religion. Il ment quand il
            prend le nom de prêtre: ne lui donne pas le nom de prêtre, ô saint Zarathushtra, dit
            Ahura Mazda.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.5">
        <ab>Celui qui dort tout le long de la nuit, sans offrir le sacrifice ni chanter les hymnes,
            sans étudier ni pratiquer, sans apprendre ni enseigner, dans le désir d'acquérir la vie
            éternelle; il ment quand il prend le nom de prêtre: ne lui donne pas le nom de prêtre, ô
            saint Zarathushtra, dit Ahura Mazda.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.6">
        <ab>A celui-là tu donneras le nom de prêtre, ô saint Zarathushtra, qui d'un bout à l'autre
            de la nuit veille à interroger la Sagesse sainte, laquelle délivre l'homme de
            l'angoisse, lui dilate le coeur, lui donne paix de conscience en face du pont Cinvat,
            lui fait atteindre le monde, le monde des saints, le monde excellent du Paradis.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.7">
        <ab>Donc interroge-moi, ô homme pur, moi, le Créateur, le très bienfaisant, le très savant,
            qui sais le mieux donner réponse aux questions: interroge-moi, pour en être meilleur;
            interroge-moi, pour en être plus heureux.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.8">
        <ab>Et Zarathushtra demanda à Ahura Mazda: Ahura Mazda, Esprit très bienfaisant, créateur du
            monde des corps, saint! Quel est l'homme qui fait venir la Destruction invisible?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.9">
        <ab>Ahura Mazda répondit: C'est l'homme qui enseigne une religion mauvaise, ô Spitama
            Zarathushtra; celui qui laisse passer trois printemps consécutifs sans ceindre la
            ceinture sacrée, sans chanter les Gâthas, sans offrir le sacrifice aux bonnes eaux.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.10">
        <ab>Et celui qui ferait remonter au libre espace un pareil homme emprisonné dans l'angoisse,
            fait aussi mal que s'il tranchait la tèle d'un homme par le col.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.11">
        <ab>Car la bénédiction d'un méchant, d'un impie Ashemaogha, ne va pas au delà des lèvres;
            celle de deux ne va pas au delà de la langue; celle de trois est néant; celle de quatre
            retourne en malédiction sur elle-même.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.12">
        <ab>Et celui qui donnerait à un méchant, à un impie Ashemaogha, du Haoma préparé ou du
            Myazda consacré, fait aussi mal que s'il conduisait contre les bourgs des adorateurs de
            Mazda une troupe de mille chevaux, massacrait les hommes, enlevait les troupeaux .</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.13">
        <ab>Interroge-moi, ô homme pur, moi, le Créateur, le très bienfaisant, le très savant, qui
            sais le mieux donner réponse aux questions: interroge-moi, pour en être meilleur;
            interroge-moi, pour en être plus heureux.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.14">
        <ab>Zarathushtra demanda à Ahura Mazda: Quel est le Sraoshâ-varez du saint et fort Sraosha,
            incarnation de l'obéissance, à l'arme étourdissante, qui est souverain.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.15">
        <ab>Ahura Mazda répondit: C'est l'oiseau nommé Parôdarsh que les gens qui parlent mal
            nomment Kahrkatâs, ô Spitama Zarathushtra; l'oiseau qui lève la voix à l'heure de la
            puissante Ushah:</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.16">
        <ab>« Levez-vous, ô hommes: louez la Sainteté parfaite, conspuez les Daêvas: voici que se
            précipite sur vous Bûshyàsta, aux longues mains: elle veut rendormir, aussitôt éveillé,
            tout le monde vivant: « dors, pauvre homme (dit-elle); il n'est pas temps encore.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.17">
        <ab>« A trois choses excellentes ne vous livrez point: à bonne pensée, bonne parole, bonne
            action. A trois choses très mauvaises livrez-vous tout entiers: à mauvaise pensée,
            mauvaise parole, mauvaise action. »</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.18">
        <ab>Au premier tiers de la nuit, Âtar, fils d'Ahura Mazda, appelle à son secours le maître
            de la maison:</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.19">
        <ab>« Maître de la maison, lève-toi, ceins ta ceinture, lave tes mains, va prendre du bois,
            apporte-le-moi, fais flamber en moi du bois bien pur, pris avec des mains bien lavées.
            Voici qu'Âzi, créé des Daêvas, me consume et veut que j'abandonne le monde. »</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.20">
        <ab>Au second tiers de la nuit, Âtar, fils d'Ahura Mazda, appelle à son secours le
            laboureur:</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.21">
        <ab>« Laboureur, lève-toi, ceins la ceinture, lave tes mains, va prendre du bois,
            apporte-le-moi, fais flamber en moi du bois bien pur, pris avec des mains bien lavées.
            Voici qu'Âzi, créé des Daêvas, me consume et veut que j'abandonne le monde. »</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.22">
        <ab>Au troisième tiers de la nuit, Âtar, fils d'Ahura Mazda, appelle à son secours le saint
            Sraosha: « Viens, saint Sraosha, à la belle taille [alors il m'apporte du bois bien pur
            avec ses mains bien lavées]: voici qu'Âzi, créé des Daêvas, me consume et veut que
            j'abandonne le monde. »</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.23">
        <ab>Alors le saint Sraosha éveille l'oiseau nommé Parôdarsh, que les gens qui parlent mal
            nomment Kahrkatâs, et l'oiseau lève la voix à l'heure de la puissante Ushah:</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.24">
        <ab>« Levez-vous, ô hommes: louez la Sainteté parfaite, conspuez les Daêvas: voici que se
            précipite sur vous Bûshyãsta aux longues mains; elle veut rendormir, aussitôt éveillé,
            tout lemonde vivant: « dors, pauvre homme [dit-elle]; il n'est pas temps encore.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.25">
        <ab>« A trois choses excellentes ne vous livrez pas: à bonne pensée, bonne parole, bonne
            action. A trois choses très mauvaises livrez-vous tout entiers: à mauvaise pensée,
            mauvaise parole, mauvaise action. »</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.26">
        <ab>Alors l'ami, couché sur le coussin, dit à l'ami: « Debout, le coq me fait lever. » Celui
            des deux qui se lèvera le premier entrera au Paradis. Celui des deux qui, le premier,
            avec des mains bien lavées, apportera du bois bien pur à Âtar, fîls d'Ahura Mazda, Àtar,
            satisfait, sans déplaisir, bien rassasié, le bénit:</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.27">
        <ab>« Puissent venir à toi troupeaux de bœufs et d'enfants mâles! Puisse venir à toi le vœu
            de ton esprit, le vœu de ta conscience! Puisses-tu vivre dans la joie de ta conscience
            toutes les nuits que tu vivras! » Telle est la bénédiction qu'Âtar donne à celui qui lui
            apporte du bois sec, que la lumière du jour a regardé, et purifié dans un pieux
            désir.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.28">
        <ab>Et celui qui, avec une piété parfaite, donnera à un fidèle, ô Spitama Zarathushtra, un
            couple de l'oiseau Parôdarsh, mâle et femelle, c'est comme s'il lui avait donné un
            palais à cent colonnes, mille poutres, dix mille grandes fenêtres, dix mille
            petites.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.29">
        <ab>Et celui qui donnera [à un fidèle] une quantité de viande égale au corps de ce mien
            oiseau Parôdarsh, je ne l'interrogerai pas deux fois au moment d'entrer au Paradis, moi,
            Ahura Mazda.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.30">
        <ab>Le saint Sraosha, assénant sa massue, demanda à la Druj; Druj misérable et bonne à rien!
            Est-il vrai que, seule du monde vivant, tu enfantes sans que le mâle approche de
            toi?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.31">
        <ab>La Druj démoniaque répondit: O saint Sraosha, à la belle taille! Non, il n'est point
            vrai que, seule du monde vivant, j'enfante sans que le mâle s'approche de moi.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.32">
        <ab>Car j'ai quatre mâles qui me rendent enceinte, aussi bien que les autres mâles rendent
            enceintes les femelles en déposant leur germe en elles.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.33">
        <ab>Le saint Sraosha, assénant sa massue, demanda à la Druj: Druj misérable et bonne à rien,
            quel est le premier de tes mâles?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.34">
        <ab>La Druj démoniaque répondit: saint Sraosha, à la haute taille! Le premier de mes mâles,
            c'est l'homme qui, prié par un fidèle, refuse de lui donner en charité si peu que ce
            soit des biens qu'il a amassés.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.35">
        <ab>Cet homme me rend enceinte, aussi bien que les autres mâles rendent enceintes les
            femelles en déposant leur germe en elles.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.36">
        <ab>Le saint Sraosha, assénant sa massue, demanda à la Druj: Druj misérable et bonne à rien!
            Comment défaire la chose?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.37">
        <ab>La Druj démoniaque répondit: O saint Sraosha, à la haute taille! Ce qui défait la chose,
            c'est quand l'homme, sans qu'on le prie, donne en charité à un fidèle si peu que ce soit
            des biens qu'il a amassés.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.38">
        <ab>Il détruit ainsi ma grossesse, comme ferait un loup quadrupède qui arrache l'enfant du
            ventre de sa mère.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.39">
        <ab>Le saint Sraosha, assénant sa massue, demanda à la Druj: Druj misérable et bonne à rien!
            Quel est le second de tes mâles?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.40">
        <ab>La Druj démoniaque répondit: O saint Sraosha, à la haute taille! Le second de mes mâles,
            c'est l'homme qui, faisant de l'eau, en laisse tomber tout le long du cou-depied.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.41">
        <ab>Cet homme me rend enceinte, aussi bien que les autres mâles rendent enceintes les
            femelles en déposant leur germe en elles.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.42">
        <ab>Le saint Sraosha, assénant sa massue, demanda à la Druj: Druj misérable et bonne à rien!
            Comment défaire la chose?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.43">
        <ab>La Druj démoniaque répondit: O saint Sraosha, à la haute taille! Ce qui défait la chose,
            c'est que l'homme, se relevant, et allant trois pas plus loin, récite trois Ahuna
            Vairya, deux humatanãm, trois hukhshathrôtemâi, puis chante l'Ahuna Vairya et offre un
            Yêńhê hâtãm.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.44">
        <ab>Il détruit ainsi ma grossesse, comme ferait un loup quadrupède qui arrache l'enfant du
            ventre de sa mère.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.45">
        <ab>Le saint Sraosha, assénant sa massue, demanda à la Druj: Druj misérable et bonne à rien!
            Quel est le troisième de tes mâles?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.46">
        <ab>La Druj démoniaque répondit: O saint Sraosha, à la haute faille! Le troisième de mes
            mâles, c'est l'homme qui laisse tomber son germe dans son sommeil.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.47">
        <ab>Cet homme me rend enceinte, aussi bien que les autres mâles rendent enceintes les
            femelles en déposant leur germe en elles.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.48">
        <ab>Le saint Sraosha, assénant sa massue, demanda: Druj misérable et bonne à rien! Comment
            défaire la chose?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.49">
        <ab>La Druj démoniaque répondit: O saint Sraosha, à la haute taille! Pour défaire la chose,
            il faut que l'homme, en se réveillant, dise trois Ahuna Vairya, deux humatanãm, trois
            hukhshathrôtemâi, puis chante l'Ahuna Vairya et offre un Yêńhê hâtãm.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.50">
        <ab>Il détruit ainsi ma grossesse, comme ferait un loup quadrupède qui arrache l'enfant du
            ventre de sa mère.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.51">
        <ab>Et alors il dira à Speñta Ârmaiti: O Speñta Ârmaiti! Je te confie cet homme: rends-moi
            cet homme à l'heure de l'heureux nouveau monde. Rends-le-moi connaissant les Gâthas,
            connaissant le Yasna et les Réponses aux Questions, sage et plein de talent, incarnation
            de l'Obéissance.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.52">
        <ab>Et tu lui donneras le nom d'Atare-dâta, d'Atare-cithra, Atare zañtu, Atare-dahyu, ou
            tout autre nom dérivé de Atar (le Feu).</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.53">
        <ab>Le saint Sraosha, assénant sa massue, demanda à la Druj: Druj misérable et bonne à rien!
            Quel est le quatrième de tes màles?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.54">
        <ab>La Druj démoniaque répondit: O saint Sraosha, à la haute taille! Le quatrième de mes
            mâles, c'est celui qui, homme ou femme, étant âgé de plus de quinze ans, va sans porter
            la ceinture et la chemise sacrées.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.55">
        <ab>Au quatrième pas, nous, Daêvas, nous mettons en lui la mort jusque dans la langue et la
            graisse, et il va désormais détruisant le monde du Bien, il va portant la destruction,
            comme les Yâtus et les Zañdas, dans le monde du Bien.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.56">
        <ab>Le saint Sraosha, assénant sa massue, demanda à la Druj: Druj misérable et bonne à rien!
            Comment défaire la chose?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.57">
        <ab>La Druj démoniaque répondit: O saint Sraosha, à la haute taille! Il n'y a rien qui
            puisse défaire la chose.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.58">
        <ab>Quand un homme ou une femme, âgé de plus de quinze ans, marche sans porter la ceinture
            et la chemise sacrées;</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.59">
        <ab>au quatrième pas, nous, Daêvas, mettons en eux la mort jusque dans la langue et la
            graisse, et ils vont désormais détruisant le monde du Bien, ils vont portant la
            destruction, comme les Yâtus et les Zañdas, dans le monde du Bien.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.60">
        <ab>Interroge-moi, ô homme pur, moi le Créateur, le très bienfaisant, le très savant, qui
            sais le mieux donner réponse aux questions; interroge-moi, pour en être meilleur;
            interroge-moi, pour en être plus heureux.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.61">
        <ab>Zarathushtra demanda à Ahura Mazda: O Ahura Mazda, qui t'afflige de la pire affliction?
            Qui te fait souffrir la pire souffrance?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.62">
        <ab>Ahura Mazda répondit: O Spitama Zarathustra, c'est la Jahi qui mête en elle la semence
            des bons ou des méchants, des idolâtres ou des non-idolâtres, des pécheurs ou des
            non-pécheurs.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.63">
        <ab>Son regard dessèche un tiers des eaux puissantes, qui coulent des montagnes, ô
            Zarathushtra; son regard frappe dans leur croissance un tiers des belles plantes aux
            couleurs d'or qui poussent, ô Zarathushtra.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.64">
        <ab>Son regard fait disparaître un tiers de la vigueur de Speñta Ârmaiti, ô Zarathushtra.
            Son approche fait disparaître dans le fidèle un tiers de ses bonnes pensées, de ses
            bonnes paroles, de ses bonnes actions un tiers de sa force, de sa vigueur victorieuse,
            de sa sainteté.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.65">
        <ab>Je te le dis, ô Spitama Zarathushtra, de pareilles créatures sont à tuer plus que les
            vipères, plus que les loups hurlants, plus que la louve sauvage qui fond sur la ferme,
            plus que la grenouille, avec ses mille petits, qui fond sur les eaux.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.66">
        <ab>Interroge-moi, ô homme pur, moi, le Créateur, le plus bienfaisant, le plus savant des
            êtres, qui sais le mieux donner réponse aux questions. Interroge-moi, pour en être
            meilleur; interroge-moi, pour en être plus heureux.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.67">
        <ab>Zarathushtra demanda à Ahura Mazda: Si un homme a commerce avec une femme qui a les
            fleurs blanches, ou qui a ses règles et voit le sang, lui le faisant en pleine
            connaissance et conscience, et elle en ayant pleine connaissance et conscience, quelle
            sera la pénitence? Quelle sera l'expiation? Comment expiera-t-il le péché commis?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.69">
        <ab>Ahura Mazda répondit: Si un homme a commerce avec une femme qui a les fleurs blanches,
            ou qui a ses règles et voit le sang, lui le faisant en pleine connaissance et
            conscience, et elle en ayant pleine connaissance et conscience;</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.70">
        <ab>il immolera mille têtes de petit bétail; de toutes ces victimes il portera pieusement au
            feu les entrailles, avec libations; il offrira les épaules aux bonnes eaux.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.71">
        <ab>Avec piété parfaite, il offrira au feu mille charges de bois tendre, d'Urvâsna, de
            Vohû-gaona, de Vohû-kereti, de Hadhânaêpata ou de toute autre plante odorante.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.72">
        <ab>Il liera mille faisceaux de Baresman. Avec piété parfaite il offrira aux bonnes eaux
            mille libations, unies au Haoma et au [lait] de la vache, préparées purement et
            filtrées, préparées purement par un homme de bien, filtrées par un homme de bien, et
            mêlées à la plante que l'on nomme Hadhànaêpata.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.73">
        <ab>Il tuera mille serpents de ceux qui se traînent sur le ventre et deux mille de l'autre
            espèce. Il tuera mille grenouilles de terre, deux mille grenouilles d'eau. Il tuera
            mille fourmis voleuses de grain et deux mille de l'autre espèce.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.74">
        <ab>Il jettera trente ponts sur canaux. Il recevra mille coups d'Aspahê-ashtra, mille coups
            de Sraoshô-carana.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.75">
        <ab>Telle est la pénitence, telle est l'expiation; c'est ainsi qu'il expiera le péché
            commis.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV18.76">
        <ab>S'il la subit, il se fait un viatique pour le monde des bienheureux. S'il ne la subit
            pas, il se fait un viatique pour le monde des damnés, le monde ténébreux, fait de
            ténèbres et germe des ténèbres.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV19.1">
        <ab>De la région du Nord, du fond des régions du Nord se précipita Añgra Mainyu, qui est
            plein de mort, le Daêva des Daêvas. Et ainsi parla le mauvais Añgra Mainyu, qui est
            plein de mort: « Druj, précipite-toi et tue, — ô saint Zarathushtra! » La Druj se
            précipita: le démon Bùiti et la Destruction invisible et perfide.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV19.2">
        <ab>Zarathusthtra entonna l'Ahuna Vairya: Le désir du Seigneur est la règle du bien. Les
            biens de Vohu Manô aux œuvres faites en ce monde pour Mazda! Il fait régner Ahura celui
            qui secourt le pauvre. Il offrit le sacrifice aux bonnes eaux de la Vanuhi Dàitya! Il
            récita la profession de foi mazdéenne. La Druj, éperdue, s'enfuit: le démon Bùiti et la
            Destruction invisible et perfide.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV19.3">
        <ab>La Druj dit à Añgra: Mainyu: « Tourmenteur Añgra Mainyu, je ne vois pas moyen de faire
            périr Spitama Zarathushtra: trop grande est la Gloire du saint Zarathushtra. »
            Zarathushtra vit tout en lui-même et se dit: « Les méchants, les mauvais Daêvas se
            concertent pour ma mort. »</ab>
    </div>
    <div corresp="GV19.4">
        <ab>Zarathushtra se leva, Zarathushtra s'avança, sans se laisser refroidir par Akem Manô et
            par la dureté de ses énigmes malicieuses, tenant des pierres dans la main, des pierres
            grosses comme une maison, lui, le saint Zarathushtra, qui les tenait du créateur Ahura
            Mazda. « Où, de cette large terre ronde, aux extrémités lointaines, où veux-tu lancer
            ces pierres que tu liens, sur la haute rive de la Dareja, dans la maison de Pourushaspa?
            »</ab>
    </div>
    <div corresp="GV19.5">
        <ab>Zarathushtra répondit à Añgra Mainyu: Mauvais Añgra Mainyu, je veux tuer la création des
            Daêvas; je veux tuer la Nasu, créée des Daêvas; je veux tuer la Pairika Khnãthaiti, en
            attendant que le victorieux Saoshyañt naisse du lac Kãsu, de la région de l'aurore, du
            fond des régions de l'aurore.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV19.6">
        <ab>Le maître de la création du mal, Añgra Mainyu, répliqua: « Ne fais pas périr ma
            création, ô saint Zarathushtra. Tu es le fils de Pourushaspa, et de la mère je fus
            invoqué. Abjure la bonne loi de Mazda, tu obtiendras la faveur qu'obtint Vadhagliana, le
            maître des pays. »</ab>
    </div>
    <div corresp="GV19.7">
        <ab>Spitama Zarathushtra répondit: « Non, je n'abjurerai pas la bonne loi de Mazda, pour
            corps ni vie, dûton m'arracher le souffle.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV19.8">
        <ab>Le maître de la création du mal, Añgra Mainyu, reprit: « Par la parole de qui
            frapperas-tu? Par la parole de qui chasseras-tu? Par quelle arme les êtres de la bonne
            création [chasseront-ils] ma création, à moi, Añgra Mainyu.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV19.9">
        <ab>Spitama Zarathushtra répondit: « Le mortier, les coupes, le Haoma, les paroles révélées
            par Mazda, voilà mes armes excellentes! Par cette parole je le frapperai; par cette
            parole je te chasserai; par cette arme [te chasseront] les êtres de la bonne création, ô
            mauvais Añgra Mainyu. C'est l'Esprit du Bien qui a créé; il à créé dans le Temps sans
            borne; ce sont les Amesha-Speñtas qui ont créé, bons souverains et sages ». Zarathushtra
            chanta l'Ahuna Vairya. Le saint Zarathushtra s'écria: J'ai une chose à te demander:
            dis-moi la vérité, ô Ahura.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV19.11">
        <ab>Zarathushtra demanda à Ahura Mazda: Ahura Mazda, Esprit très bienfaisant, créateur du
            monde des corps, saint! [Assis sur la haute rive de la Dareja devant Ahura Mazda; devant
            le Bon, aux bonnes mesures; devant Asha Vahishta, Khshathra Vairya et
            Speñta-Ârmaiti].</ab>
    </div>
    <div corresp="GV19.12">
        <ab>Comment délivrerai-je le monde de cette Druj?. Duj mauvais Añgra Mainyu? Comment de ce
            bourg mazdéen chasserai-je la souillure directe? Comment la souillure indirecte? Comment
            la Nasu? Comment purifierai-je le fidèle? Comment apporterai-je la pureté à la
            fidèle?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV19.13">
        <ab>Ahura Mazda lui répondit: Invoque, ô Zarathushtra, la bonne Religion Mazdéenne. Invoque,
            ô Zarathushtra, sans les voir, les Amesha-Speñtas qui régnent sur la terre aux sept
            Karshvares. Invoque, ô Zarathushtra, le Ciel souverain; le Temps sans borne; Vayu, à la
            haute action. Invoque, ô Zarathushtra, le vent puissant, créé de Mazda; la belle et
            bienfaisante fille d'Ahura Mazda.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV19.14">
        <ab>Invoque, ô Zarathushtra, ma Fravashi, à moi, Ahura Mazda, le plus grand, le meilleur, le
            plus beau (des êtres), le plus ferme, le plus intelligent, le plus parfait de forme;
            suprême en sainteté; de qui la Parole Divine est l'âme. Invoque, ô Zarathushtra, le
            créateur Ahura Mazda même.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV19.15">
        <ab>Zarathushtra imita mes paroles: J'invoque d'Ahura Mazda la sainte création. J'invoque
            Mithra, le maître des vastes campagnes, le bien-armé, qui a la plus victorieuse des
            armes. J'invoque le saint Sraosha à la belle taille, qui tient une arme dans ses mains
            qu'il brandit sur la tête des Daêvas.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV19.16">
        <ab>J'invoque la Parole Divine, très glorieuse. J'invoque le Ciel souverain; le Temps sans
            borne; Vayu, à la haute action. J'invoque le vent puissant, créé de Mazda; la belle et
            bienfaisante fille d'Ahura Mazda. J'invoque la bonne Religion Mazdéenne, la Loi de
            Zarathushtra, ennemie des Daêvas.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV19.17">
        <ab>Zarathushtra demanda à Ahura Mazda Créateur des choses bonnes, Ahura Mazda! Quel
            sacrifice offrirai-je, quel sacrifice ferai-je offrir à la création d'Ahura Mazda?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV19.18">
        <ab>Ahura Mazda répondit: Descends vers les arbres qui croissent, ô Spitama Zarathushtra, et
            devant l'un d'entre eux, beau, de haute croissance et puissant, prononce ces paroles:
            Hommage à toi, bel arbre, créé par Mazda et saint.</ab>
        <ab corresp="#AV">Ashem vohû.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV19.19">
        <ab>Le prêtre en détachera un Baresman, de la longueur d'un soc de charrue, de la largeur
            d'un grain de blé. Que les fidèles ne cessent pas de fixer l'œil sur le Baresman, le
            tenant de la main gauche, pendant qu'ils offrent à Ahura Mazda, pendant qu'ils offrent
            aux Amesha-Speñtas les hautes et belles tiges d'or de Haoma, et la Bonne Pensée, et la
            bonne Râta, créée de Mazda, excellente.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV19.20">
        <ab>Zarathushtra demanda à Ahura Mazda: O omniscient Ahura Mazda, tu es sans sommeil et sans
            ivresse, toi Ahura Mazda. Vohu Manô se souille par contact direct: Vohu Manô se souille
            par contact indirect: les Daêvas le souillent [en partant] du corps qu'ils ont frappé.
            Que Vohu Manô soit purifié!</ab>
    </div>
    <div corresp="GV19.21">
        <ab>Ahura Mazda lui répondit: Tu prendras de l'urine de bœuf, ô Zarathushtra, d'un taureau
            entier et bien conformé. Tu conduiras l'homme à purifier vers la terre créée par Ahura:
            et celui qui doit le purifier creusera un sillon alentour.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV19.22">
        <ab>Il récitera cent fois l'Ashem vohû :</ab>
        <ab corresp="#AV">La sainteté est le bien suprême, et c'est aussi le bonheur. Le bonheur à
            celui qui est saint de la sainteté suprême!</ab>
        <ab>Il chantera deux fois autant d'Ahuna Vairya: Le désir du Seigneur est la règle du bien,
            etc... II se lavera quatre fois avec l'urine de bœuf donnée par le bœuf, deux fois avec
            l'eau créée par Ahura.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV19.23">
        <ab>Vohu Manô sera pur: l'homme sera pur. Il prendra alors le Vohu Manô avec le bras gauche
            et le bras droit, avec le bras droit et le bras gauche. Et tu exposeras Vohu Manô à
            l'action des puissants luminaires, pour qu'il soit éclairé des étoiles créées par les
            dieux, jusqu'à ce que neuf nuits soient écoulées.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV19.24">
        <ab>Après neuf nuits, tu porteras au feu des libations, tu porteras au feu des bois durs, tu
            porteras au feu des parfums de Vohû-gaona, tu en parfumeras le Vohu Manô.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV19.25">
        <ab>Vohu Manô sera purifié, l'homme sera purifié; il prendra le Vohu Manô avec le bras
            gauche et le bras droit, avec le bras droit et le bras gauche; et Vohu Manô prononcera
            ces mots: Hommage à Ahura Mazda! Hommage aux Amesha-Speñtas! Hommage aux autres
            saints!</ab>
    </div>
    <div corresp="GV19.26">
        <ab>Zarathushtra demanda à Ahura Mazda: Omniscient Ahura Mazda! Dois-je pousser l'homme de
            bien, dois-je pousser la femme de bien, dois-je pousser les méchants, les adorateurs de
            Daêvas, qui vivent dans le péché, à faire don de la terre donnée par Ahura, des eaux qui
            courent, du blé qui pousse et de leurs autres biens? Ahura Mazda répondit: Oui, saint
            Zarathushtra!</ab>
    </div>
    <div corresp="GV19.27">
        <ab>Créateur du monde matériel, ô saint! Où donne-t-on à l'homme, où lui fait-on advenir; où
            lui répartit-on, où lui fait-on échoir la part qu'ici-bas il conquiert lui-même pour son
            âme?</ab>
    </div>
    <div corresp="GV19.28">
        <ab>Ahura Mazda répondit: Quand l'homme est mort, quand il a trépassé, alors les méchants,
            les misérables Daêvas lui retranchent la vue. A la troisième nuit, quand l'aurore brille
            et s'allume, que Mithra le bien-armé arrive aux montagnes de sainte félicité et que le
            soleil se lève;</ab>
    </div>
    <div corresp="GV19.29">
        <ab>alors le démon nommé Yîzaresha, ô Spitama Zarathushtra, amène enchaînée l'âme des
            mortels méchants, adorateurs des Daêvas, et qui s'ouvre pour le bon et qui vivent dans
            le péché. Elle entre dans le chemin créé par le Temps pour le méchant. A la tête du pont
            Cinvat, créé par Mazda, l'esprit et l'àme redemandent la part des biens terrestres
            qu'ils ont donnés ici-bas.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV19.30">
        <ab>Alors vient la belle jeune fille, bien faite, forte, de haute taille, avec ses chiens;
            la jeune fille qui sait distinguer, riche en enfants, heureuse, pleine de talent. [Elle
            tire l'âme des méchants dans les ténèbres.] Elle fait passer l'âme des justes par delà
            le Hara Berezaiti, elle les place par-dessus le pont Cinvat avec les Yazatas
            célestes.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV19.31">
        <ab>Vohu Manô se lève de son trône d'or: Vohu Manô s'écrie: « Comment es-tu venu, ô juste,
            du monde périssable dans le monde impérissable? »</ab>
    </div>
    <div corresp="GV19.32">
        <ab>Les âmes des justes, réjouies, passent pardevant Ahura Mazda, par devant les
            Amesha-Speñtas, par devant le trône d'or, par devant le Garô-nmâna, demeure d'Ahura
            Mazda, demeure des Amesha-Speñtas, demeure des autres saints.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV19.33">
        <ab>Le juste purifié, les méchants et les misérables Daêvas tremblent de son parfum après la
            mort, comme la brebis poursuivie par le loup tremble devant le loup.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV19.34">
        <ab>Les justes sont réunis là: Nairyô-saṅha est avec eux. Nairyô-saṅha est un ami d'Ahura
            Mazda. Invoque, ô Zarathushtra, cette création même d'Ahura Mazda.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV19.35">
        <ab>Zarathushtra répéta cette parole de moi: J'invoque la sainte création d'Ahura Mazda.
            J'invoque la terre créée d'Ahura, l'eau créée de Mazda, l'arbre saint. J'invoque la mer
            Vouru-kasha. J'invoque le beau ciel. J'invoque la lumière infinie et souveraine.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV19.36">
        <ab>J'invoque le Paradis des saints, lumineux, tout bienheureux. J'invoque le Garô-nmâna,
            demeure d'Ahura Mazda, demeure des Amesha-Speñtas, demeure des autres saints. J'invoque
            le Lieu, l'Espace souverain de l'éternel bieu-ètre et le pont Cinvat fait par
            Mazda.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV19.37">
        <ab>J'invoque la bonne Saoka, au bon œil. J'invoque les puissantes Fravashis des saints;
            toutes les créatures bienfaisantes. J'invoque Verethraghna, créé d'Ahura, porteur de la
            Gloire créée de Mazda. J'invoque Tishtrya, étoile magnifique et Glorieuse, sous la forme
            d'un Taureau aux cornes d'or.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV19.38">
        <ab>J'invoque les bienfaisantes et saintes Gâthas, souveraines sur les Maîtres. J'invoque la
            Gâtha Ahunavaiti. J'invoque la Gâtha Ushtavaiti. J'invoque la Gâtha Speñta-Mainyu.
            J'invoque la Gàtha Vohu-Khshathra. J'invoque la Gâtha Vahishtôishti.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV19.39">
        <ab>J'invoque les Karshvares Arzahê et Savahè. J'invoque les Karshvares Fradadhafshu et
            Vidadhafshu. J'invoque les Karshvares Vourubareshti et Vouruzareshti. J'invoque le
            brillant Hvaniratha. J'invoque le magnifique et Glorieux Haêtumant. J'invoque la bonne
            Âshi. J'invoque la bonne Cisti. J'invoque la très pure Cista. J'invoque la Gloire des
            régions aryennes. J'invoque la Gloire du brillant Yima, le bon pasteur.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV19.40">
        <ab>Soit sacrifice, joie, plaisir, satisfaction au saint Sraosha, le victorieux et saint
            Sraosha, à la belle taille! Offrez les libations à Atar; offrez à Atar les bois durs;
            offrez à Atar les parfums de Vohû-gaona. Offrez le sacrifice au feu Vâzishta qui tue le
            démon Speñjaghra. Offrez-lui des aliments cuits et pleine libation débordante.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV19.41">
        <ab>Offrez le sacrifice au saint Sraosha, que le saint Sraosha puisse frapper le démon
            Kuñda, qui est ivre sans boire, et qui précipite dans l'Enfer de la Druj les méchants,
            adorateurs des Daêvas, qui vivent dans le péché.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV19.42">
        <ab>[J'invoque le poisson Kara qui vit sous les eaux au fond des lacs profonds. [J'invoque
            l'antique et souverain Merezu, la plus belliqueuse des créatures des deux Esprits.
            [J'invoque les sept Sru éclatantes.....]</ab>
    </div>
    <div corresp="GV19.43">
        <ab>[Ils criaient à hue et à dia, leur pensée courait çà et là: Añgra Mainyu, plein de mort,
            le démon des démons; le démon Indra; le démon Sâuru; le démon Nâonhaithya; Taurvi et
            Zairi; Aêshma, à l'arme meurtrière; le démon Akatasha; l'hiver, créé des Daêvas; la
            Destruction invisible; la Vieillesse, qui maltraite les pères; le démon Bûiti, le démon
            Driwi, le démon Daiwi, le démon Kasvi; le démon Paitisha, le plus démoniaque des
            démons.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV19.44">
        <ab>[Et le démon, le misérable Añgra Mainyu, plein de mort, s'écria]: « Allons, rendez-vous
            des méchants, des misérables Daêvas au col d'Arezùra! »</ab>
    </div>
    <div corresp="GV19.45">
        <ab>Ils se précipitent en criant, les méchants, les misérables Daêvas. Ils gémissent et
            crient, les méchants, les misérables Daêvas. Ils s'écrient, en jetant le mauvais œil,
            les méchants, les misérables Daêvas: « Rendons-nous à la Tête d'Arezùra! »</ab>
    </div>
    <div corresp="GV19.46">
        <ab>« Car il est né le saint Zarathushtra, de la maison de Pourushaspa. Comment
            trouverons-nous à le faire périr? Il est l'arme qui abat les démons: il est le fléau des
            Démons. Il est la Druj de la Druj; disparus les adorateurs de Daêvas, la Nasu créée des
            Daêvas, le Mensonge aux paroles de fausseté! »</ab>
    </div>
    <div corresp="GV19.47">
        <ab>Ils crient et se précipitent, les méchants, les misérables Daêvas, au fond du monde des
            ténèbres, du monde furieux, infernal.</ab>
        <ab corresp="#AV">Ashem vohû.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV20.1">
        <ab>Zarathushtra demanda à Ahura Mazda: Ahura Mazda, Esprit très bienfaisant, créateur du
            monde des corps, saint! Quel est parmi les guérisseurs, parmi les sages, les heureux,
            les riches, les magnifiques, les forts, les Paradhâtas, le premier qui tint la maladie
            sur elle-même, qui tint la mort sur elle-même, qui tint loin du corps des mortels l'épée
            en mouvement et la fièvre qui brûle.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV20.2">
        <ab>Ahura Mazda répondit: Thrita fut parmi les guérisseurs, les sages, les heureux, les
            riches, les brillants, les forts, les Paradhâlas, le premier qui tint la maladie sur
            elle-même, qui tint la mort sur elle-même, qui tint loin du corps des mortels l'épée en
            mouvement et la fièvre qui brûle.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV20.3">
        <ab>Il demandait une source de remèdes et il l'obtint de Khshathra Vairya, pour résister à
            la maladie et résister à la mort; pour résister à la douleur et résister à la fièvre;
            [pour résister au Sàrana et résister au Sârastya; pour résister à l'Azhana et résister à
            l'Azhahva; pour résister au Kurugha et résister à l'Azhivâka; pour résister au Duruka et
            résister à l'Astairya]; pour résister au mauvais œil, à la pourriture et à l'impureté
            qu'Añgra Mainyu a créés contre le corps des mortels.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV20.4">
        <ab>Et moi, Ahura Mazda, j'apportai les plantes guérissantes qui, par centaines, par
            milliers, par myriades, poussent autour de l'unique Gaokerena.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV20.5">
        <ab>Tout cela nous l'accomplissons, tout cela nous l'ordonnons, toutes ces prières nous les
            faisons pour le bien du corps des mortels;</ab>
    </div>
    <div corresp="GV20.6">
        <ab>pour résister à la Maladie et résister à la Mort; pour résister à la Douleur et résister
            à la Fièvre; [pour résister au Sârana et résister au Sârastya: pour résister à l'Azhana
            et résister à l'Azhahva; pour résister au Kurugha et résister à l'Azhivâka; pour
            résister au Duruka et résister à l'Astairya;] pour résister au mauvais œil, à la
            pourriture et à l'impureté qu'Añgra Mainyu a créés contre le corps des mortels.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV20.7">
        <ab>A la Maladie, je dis arrière! et arrière! à la Mort. A la Douleur je dis arrière! et
            arrière! à la Fièvre. [Au Sàrana je dis arrière! et arrière! au Sârastya. A l'Azhana je
            dis arrière! et arrière! à l'Azhahva. Au Kurugha je dis arrière! et arrière! à
            l'Azhivâka; arrière! au Duruka; arrière! à l'Astairya.] Au Mauvais Œil je dis
            arrière!</ab>
    </div>
    <div corresp="GV20.8">
        <ab>Donne-nous, ô Ahura, la Souveraineté puissante par la force de laquelle nous détruirons
            la Druj; nous détruirons la Druj par sa force.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV20.9">
        <ab>[Je chasse l'Ishirê, je chasse l'Aghùirê; je chasse l'Aghra, je chasse l'Ughra]. Je
            chasse la Maladie; je chasse la Mort; je chasse la Douleur et la Fièvre; [je chasse le
            Sàrana et le Sârastya; je chasse l'Azhana et l'Azhahva; je chasse le Kurughaet
            l'Azhivâka; je chasse le Duruka et l'Astairya].</ab>
    </div>
    <div corresp="GV20.10">
        <ab>Je chasse toute Maladie et toute Mort; tous les Yâtus et toutes les Pairikas et toutes
            les Jainis mauvaises.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV20.11">
        <ab>A Airyama ishyô. — Qu'Airyaman qui comble les vœux vienne ici pour la joie des hommes et
            des femmes de Zarathushtra! Pour la joie de Vohu Manô! Avec la récompense désirée que la
            Religion mérite! Je demande pour la sainteté la faveur convoitée qu'Ahura Mazda accorde
            grandement.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV20.12">
        <ab>Qu Airyaman qui comble les vœux frappe toute maladie et toute mort! tous les magiciens
            et toutes les Pairikas! et toutes les Jainis mauvaises!</ab>
    </div>
    <div corresp="GV20.13">
        <ab corresp="#WazGr7">Yathâ ahû vairyô: Le désir du Seigneur est la règle du bien. Les biens
            de Vohu Manô aux œuvres faites en ce monde pour Mazda! Il fait régner Ahura, celui qui
            secourt le pauvre.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV20.13">
        <ab>Kém-nâ Mazda: Quel protecteur m'as-tu donné, ô Mazda, à l'heure où le méchant ni
            enveloppe de sa haine? Quel autre que ton Feu et Vohu Manô par l'œuvre desquels
            j'entretiens le Bien, ô Ahura? Révèle-moi donc la Religion comme notre règle? Ké
            verethrem jâ: Quel est le victorieux qui protègera ta doctrine? Manifeste clairement que
            je suis le guide pour les deux mondes. Que mon Sraosha vienne avec Vohu Manô, pour
            [protéger] moi et quiconque tu veux, ô Mazda!</ab>
    </div>
    <div corresp="GV20.15">
        <ab>Protégez-nous de celui qui nous torture, ô Mazda et Speñta Ârmaiti. Péris, Druj
            démoniaque! Péris, source des démons! Péris, créatrice des démons! Péris, toi qui fais
            grandir les démons! Péris et disparais, ô Druj! Précipite-toi et disparais! Péris et
            disparais à toujours par les régions du Nord et ne livre plus à la mort le monde
            corporel du Bien!</ab>
    </div>
    <div corresp="GV21.1">
        <ab>Hommage à toi, bœuf bienfaisant! Hommage à toi, bœuf qui donnes le bien! Hommage à toi
            qui multiplies! Hommage à toi qui fais grandir! Hommage à toi qui donnes sa part au
            juste excellent et au juste encore à naître! Toi que font périr la Jahi et l'Ashemaogha
            impie et le méchant qui opprime.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV21.2">
        <ab>« Venez, nuages, venez! Du haut du ciel, descendez sur la terre, par mille gouttes de
            pluie, par dix mille gouttes »; — prouonce ces mots, ô saint Zarathushtra! — pour faire
            évanouir la maladie, évanouir la mort, pour faire évanouir la maladie qui frappe, la
            mort qui frappe, pour faire évanouir le Gadha et l'Apagadha.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV21.3">
        <ab>Si la mort vient l'après-midi, la guérison viendra pendant l'Areza. Si la mort vient
            dans l'Areza, la guérison viendra pendant la nuit. Si la mort vient pendant la nuit, la
            guérison viendra pendant la veillée d'Usha. Et avec ces pluies pleuvent eau nouvelle,
            terre nouvelle, plantes nouvelles, remèdes nouveaux et guérisons nouvelles.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV21.4">
        <ab>Comme la mer Vouru-kasha est le lieu de réunion des eaux, qui se lèvent et qui
            descendent vers la voie [céleste] et sur la terre, sur la terre et vers la voie
            [céleste]; ainsi lève-toi et fais ton tour, toi dans la naissance et la croissance de
            qui Ahura Mazda a fait la voie.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV21.5">
        <ab>Lève-toi, lève-toi, soleil aux chevaux rapides, à travers le Hara Berezaiti, et viens
            éclairer le monde. — Et toi aussi, lève-toi, si tu veux obtenir le Paradis! — Viens le
            long du chemin donné par les Dieux, le long de la voie aqueuse qu'ils ont frayée.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV21.6">
        <ab>Et la Parole Divine emportera l'action du mal. De toi je veux purifier la naissance et
            la croissance; de toi (femme), je veux purifier le corps et la force, Je veux te faire
            obtenir enfants, te faire obtenir du lait,</ab>
    </div>
    <div corresp="GV21.7">
        <ab>active, riche en lait, en graisse, en moelle et en progéniture. Pour toi je ferai venir
            mille sources pures, dont l'eau court vers les campagnes qui font la nourriture des
            petits.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV21.8">
        <ab>Comme la mer Vouru-kasha est le lieu de réunion des eaux, qui s'élèvent et qui
            descendent vers la voie [céleste et sur la terre, sur la terre et vers la voie
            [céleste]; ainsi lève-toi et fais ton tour, toi dans la naissance et la croissance de
            qui Ahura Mazda a fait la terre.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV21.9">
        <ab>Lève-toi, lève-toi, ô Lune, qui contiens le germe du Taureau, à travers le Hara
            Berezaiti, et viens éclairer le monde, — et toi aussi, lève-toi, si tu veux obtenir le
            Paradis! — Viens le long du chemin donné par les dieux, le long de la voie aqueuse
            qu'ils ont frayée.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV21.10">
        <ab>Et la Parole Divine emportera l'action du mal. De toi, je veux purifier la naissance et
            la croissance; de toi (femme), je veux purifier le corps et la force. Je veux te faire
            obtenir enfants, te faire obtenir du lait;</ab>
    </div>
    <div corresp="GV21.11">
        <ab>active, riche en lait, en graisse, en moelle et en progéniture. Pour toi, je ferai venir
            mille sources pures, dont l'eau court vers les campagnes qui font la nourriture des
            petits.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV21.12">
        <ab>Comme la mer Vouru-kasha est le lieu de réunion des eaux, qui s'élèvent et qui
            descendent vers la voie [céleste] et sur la terre, sur la terre et vers la voie
            [céleste]; ainsi lève-toi et fais ton tour, toi dans la naissance et la croissance de
            qui Ahura Mazda a fait ce qui croît.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV21.13">
        <ab>Levez-vous, levez-vous, étoiles profondes, qui contenez le germe des eaux, à travers le
            Hara Berezaiti, et venez éclairer le monde, — et toi aussi, lève-toi, si tu veux obtenir
            le Paradis! — Venez le long du chemin donné par les dieux, le long de la voie aqueuse
            qu'ils ont frayée.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV21.14">
        <ab>Et la Parole Divine emportera l'action du mal. De toi je veux purifier la naissance et
            la croissance; de toi (femme), je veux purifier le corps et la force. Je veux te faire
            obtenir enfants, te faire obtenir du lait;</ab>
    </div>
    <div corresp="GV21.15">
        <ab>active, riche en lait, en graisse, en moelle et en progéniture. Pour toi, je ferai venir
            mille sources pures, dont l'eau court vers les campagnes qui font la nourriture des
            petits.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV21.16">
        <ab>Comme la mer Vouru-kasha est le lieu de réunion des eaux, qui s'élèvent et qui
            descendent vers la voie [céleste] et sur la terre, sur la terre et vers la voie
            [céleste]; ainsi, levez-vous, faites votre tour, vous dans la naissance et la croissance
            de qui Ahura Mazda a fait le lever [des choses].</ab>
    </div>
    <div corresp="GV21.17">
        <ab>Quand je me lève, s'enfuit en hurlant la Kahvuzhi: s'enfuit en hurlant l'Ayêhi: s'enfuit
            en hurlant la Jahi, livrée au Yâtu.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV21.18">
        <ab>[Je chasse l'Ishirê, je chasse l'Aghùirê; je chasse l'Aghra, je chasse l'Ughra]. Je
            chasse la Maladie; je chasse la Mort; je chasse la Douleur et la Fièvre; [je chasse le
            Sârana et le Sârastya; je chasse l'Azhana et l'Azhahva; je chasse le Kurugha et
            l'Azhivàka; je chasse le Duruka et l'Astairya].</ab>
    </div>
    <div corresp="GV21.19">
        <ab>Je chasse toute Maladie et toute Mort; tous les Yâtus et toutes les Pairikas, et toutes
            les Jainis mauvaises.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV21.20">
        <ab>A Airyama ishyô. — Qu'Airyaman qui comble les vœux vienne ici pour la joie des hommes et
            des femmes de Zarathushtra! Pour la joie de Vohu Manô! Avec la récompense désirée que la
            Religion mérite! Je demande pour la sainteté la faveur convoitée qu'Ahura Mazda accorde
            grandement.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV21.21">
        <ab>Qu'Airyaman qui comble les vœux frappe toute Maladie et toute Mort! tous les Yâtus et
            toutes les Pairikas! et toutes les Jainis mauvaises!</ab>
    </div>
    <div corresp="GV21.22">
        <ab corresp="#WazGr7">Yathâ ahû vairyô. Le désir du Seigneur est la règle du bien. Les biens
            de Vohu Manô aux œuvres faites en ce monde por Mazda! Il fait régner Ahura, celui qui
            secourt le pauvre.</ab>
        <ab>Kém-nâ Mazdà, etc... Ké verethrem-jà, etc....</ab>
    </div>
    <div corresp="GV22.1">
        <ab>Ahura Mazda dit à Spitama Zarathushtra: Moi, Ahura Mazda, le créateur des choses bonnes,
            quand je fis cette belle maison, lumineuse, au loin visible (puissé-je y monter!
            puissé-je y arriver!);</ab>
    </div>
    <div corresp="GV22.2">
        <ab>Alors le Bandit me regarda; alors Añgra Mainyu, plein de mort, créa contre moi neuf
            maladies et nonante et neuf cents et neuf mille et neuf fois dix mille maladies. Et toi,
            puisses-tu me guérir, ô Parole Divine, toute glorieuse!</ab>
    </div>
    <div corresp="GV22.3">
        <ab>Je le donnerai en retour mille chevaux rapides, de course merveilleuse. Je t'offre le
            sacrifice, ô bonne Saoka, créée d'Ahura et sainte. Je te donnerai en retour mille
            chameaux rapides, aux fortes bosses. Je t'offre le sacrifice, ô bonne Saoka, créée de
            Mazda et sainte.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV22.4">
        <ab>Je te donnerai en retour mille bœufs bruns, qui n'ont point méfait. Je t'offre le
            sacrifice, ô bonne Saoka, créée de Mazda et sainte. Je te donnerai en retour mille têtes
            de petit bétail. Je t'offre le sacrifice, ô bonne Saoka, créée de Mazda et sainte.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV22.5">
        <ab>Et je te bénirai de la belle bénédiction du juste, de l'amicale bénédiction du juste,
            qui change en plénitude la disette et fait déborder la plénitude; secourable à l'homme
            en maladie, et qui rend le malade à la santé.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV22.6">
        <ab>Mãthra Speñta, le très glorieux, lui répondit: « Comment te guérirai-je? Comment
            écarterai-je de toi les neuf maladies, les nonante, les neuf mille, les neuf fois dix
            mille maladies? »</ab>
    </div>
    <div corresp="GV22.7">
        <ab>Le créateur Ahura Mazda appela Nairyô-saṅha: » Nairyô-saṅha, chef des assemblées, va, va
            dans ton char vers la maison d'Airyaman et parle ainsi à Airyaman:</ab>
    </div>
    <div corresp="GV22.8">
        <ab>Ainsi te parle le saint Ahura Mazda: Moi, Ahura Mazda, quand je fis cette belle maison,
            lumineuse, au loin visible (puissé-je y monter! puissé-je y arriver!);</ab>
    </div>
    <div corresp="GV22.9">
        <ab>Alors le Bandit me regarda; alors Añgra Mainyu, plein de mort, créa contre moi neuf
            maladies et nonante et neuf cents et neuf mille et neuf fois dix mille maladies. Et toi,
            puisses-tu me guérir, ô Parole Divine, toute glorieuse!</ab>
    </div>
    <div corresp="GV22.10">
        <ab>Je te donnerai en retour mille chevaux rapides, de course merveilleuse. Je t'offre le
            sacrifice, ô bonne Saoka, créée d'Ahura et sainte. Je te donnerai en retour mille
            chameaux rapides, aux fortes bosses. Je t'offre le sacrifice, ô bonne Saoka, créée de
            Mazda et sainte.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV22.11">
        <ab>Je te donnerai en retour mille bœufs bruns, qui n'ont point méfait. Je t'offre le
            sacrifice, ô bonne Saoka, créée de Mazda et sainte. Je te donnerai en retour mille têtes
            de petit bétail. Je t'offre le sacrifice, ô bonne Saoka, créée de Mazda et sainte.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV22.12">
        <ab>Et je te bénirai de la belle bénédiction du juste, de l'amicale bénédiction du juste,
            qui change en plénitude la disette et fait déborder la plénitude; secourable à l'homme
            en maladie, et qui rend le malade à la santé.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV22.13">
        <ab>Obéissant aux paroles d'Ahura, s'en alla Nairyô-saṅha, le chef des assemblées; il alla
            sur son char vers la maison d'Airyaman. Il parla ainsi à Airyaman:</ab>
    </div>
    <div corresp="GV22.14">
        <ab>Ainsi le parle le saint Ahura Mazda: Moi, Ahua Mazda, le créateur des choses bonnes,
            quand je tis cette belle maison, lumineuse, au loin visible (puissé-je y monter!
            puissé-je y arriver!);</ab>
    </div>
    <div corresp="GV22.15">
        <ab>Alors le Bandit me regarda; alors Añgra Mainyu, plein de mort, créa contre moi neuf
            maladies et nonante et neuf cents et neuf mille et neuf fois dix mille maladies. Et toi,
            puisses-tu me guérir, ô Parole Divine, toute glorieuse!</ab>
    </div>
    <div corresp="GV22.16">
        <ab>Je te donnerai en retour mille chevaux rapides, de course merveilleuse. Je t'offre le
            sacrifice, ô bonne Saoka, créée d'Ahura et sainte. Je te donnerai en retour mille
            chameaux rapides, aux fortes bosses. Je t'offre le sacrifice, ô bonne Saoka, créée de
            Mazda et sainte.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV22.17">
        <ab>Je te donnerai en retour mille bœufs bruns, qui n'ont point méfait. Je t'offre le
            sacrifice, ô bonne Saoka, créée de Mazda et sainte. Je te donnerai en retour mille têtes
            de petit bétail. Je t'offre le sacrifice, ô bonne Saoka, créée de Mazda et sainte.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV22.18">
        <ab>Et je te bénirai de la belle bénédiction du juste, de l'amicale bénédiction du juste,
            qui change en plénitude la disette et fait déborder la plénitude; secourable à l'homme
            en maladie, et qui rend le malade à la santé.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV22.19">
        <ab>Aussitôt fait, il ne dura guère, et Airyaman qui comble les vœux se dirigea avec fougue
            vers la montagne des Entretiens sacrés, vers la forêt des Entretiens sacrés.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV22.20">
        <ab>Il amena avec lui neuf espèces de chevaux mâles, Airyaman qui comble les vœux. Il amena
            avec lui neuf espèces de chameaux mâles, Airyaman qui comble les vœux. Il amena avec lui
            neuf espèces de taureaux mâles, Airyaman qui comble les vœux. Il amena avec lui neuf
            espèces de petit bétail, Airyaman qui comble les vœux. Il apporta avec lui les neuf
            rameaux; il creusa neuf sillons.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV22.21">
        <ab>[Je chasse l'Ishiré, je chasse l'Aghùirê; je chasse l'Aghra, je chasse l'Ughra]. Je
            chasse la Maladie; je chasse la Mort; je chasse la Douleur et la Fièvre; [je chasse le
            Sàrana et le Sàrastya; je chasse l'Azhana et l'Azhahva; je chasse le Kurugha et
            l'Azhivâka; je chasse le Duruka et l'Astairya].</ab>
    </div>
    <div corresp="GV22.22">
        <ab>Je chasse toute Maladie et toute Mort, tous les Yâtus et toutes les Pairikas, et toutes
            les Jainis mauvaises.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV22.23">
        <ab>A Airyama ishyô. — Qu'Airyaman, qui comble les vœux, vienne ici pour la joie des hommes
            et des femmes de Zarathushtra! Pour la joie de Vohu Manô! Avec la récompense désirée que
            la Religion mérite! Je demande pour la sainteté la faveur convoitée qu'Ahura Mazda
            accorde grandement.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV22.24">
        <ab>Qu'Airyaman, qui comble les vœux, frappe toute Maladie et toute Mort! tous les Yâtus et
            toutes les Pairikas! et toutes les Jainis mauvaises!</ab>
    </div>
    <div corresp="GV22.25">
        <ab corresp="#WazGr7">Yathâ ahû vairyô: Le désir du Seigneur est la règle du bien. Les biens
            de Vohu Manô aux œuvres faites en ce monde pour Mazda Il fait régner Ahura, celui qui
            secourt le pauvre.</ab>
    </div>
    <div corresp="GV22.26">
        <ab>Kém-nâ Mazda: Quel protecteur m'as-tu donné, ô Mazda, à l'heure où e méchant m'enveloppe
            de sa haine? Quel autre que ton Feu et Vohu Manô par l'œuvre desquels j'entretiens le
            Bien, ô Ahura? Révèle-moi donc la Religion comme notre règle? Ké verethrem-jâ: Quel est
            le victorieux qui protégera ta doctrine? Manifeste clairement que je suis le guide pour
            les deux mondes. Que mon Sraosha vienne avec Vohu Manô, pour [protéger] moi et quiconque
            tu veux, ô Mazda! Protégez-nous de celui qui nous torture, ô Mazda et Speñta Ârmaiti.
            Péris, Druj démoniaque! Péris, source des démons! Péris, créatrice des démons! Péris,
            toi qui fais grandir les démons! Péris et disparais, ô Druj! Précipite-toi et disparais!
            Péris et disparais à toujours par les régions du Nord et ne livre plus à la mort le
            monde corporel du Bien!</ab>
    </div>
</div>