<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<div n="Y">
    <div n="1">
        <ab xml:id="KTrVr1.1" corresp="VrS1.9">
           J’annonce et j’organise (le sacrifice) bon pour vous qui êtes les prototypes bien agencés de l'Agencement, ô prototypes des êtres aériens, ô prototypes des êtres terrestres, ô prototypes deceux qui vivent dans l'eau, ô prototypes de ceux qui vivient à la surface de la terre, ô prototypes de ceux qui se meuvent aven l'aile, ô prototypes de ceux qui circulent librement, ô prototypes de ceux qui suivent la longe.
        </ab>
        <ab xml:id="KTrVr1.2" corresp="VrS1.10">
            J’annonce et j’organise (les sacrifices prévus) pour les périodes annuelles de l'Agencement (et tout d'abord ceux) de la mi-printemps qui abreuve de lait, période de l'Agencement et soutien de l'Agencement;
            j’annonce et j’organise (les sacrifices) de la mi-éte propice à la genaison,  période de l'Agencement et soutien de l'Agencement;
            j’annonce et j’organise (les sacrifices) du temps du regain des champs ensemencés,  période de l'Agencement et soutien de l'Agencement;
            j’annonce et j’organise (les sacrifices) du temps de retour (des troupeaux), quand on lâche les boucs,  période de l'Agencement et soutien de l'Agencement
            j’annonce et j’organise (les sacrifices) de la mi-saison (froide), période de l'Agencement et soutien de l'Agencement;
            j’annonce et j’organise (les sacrifices ) de les <em>les cinq jours intercalaires</em>,  période de l'Agencement et soutien de l'Agencement;
        </ab>
        <ab xml:id="KTrVr1.3" corresp="VrS1.11">
            j'annonce et j'organise (le sacrifice) de la période de reproduction des êtres-vivants, période de l'Agencement et soutien de l'Agencement, afin que les engendreuses engendrent;        
            j'annonce et j'organise (le sacrifice) des "Éloges sacrificiels" mis en recueil et offerts en sacrifice solennel, nomes-textuelles de l'Agencement et soutien de l'Agencement; 
            j'annonce et j'organise (le sacrifice) des "Éloges sacrificiels" mis en recueil et offerts en sacrifice solennel, qui sont l'offrende-solide que l'Agencement offre aux (dieux) qui soutiennent l'Agencement et aux (déesses) qui soutiennent l'Agencement.
        </ab>
        <ab xml:id="KTrVr1.4" corresp="VrS1.12">
            j'annonce et j'organise, pour les prototypes des espèces vivantes, (le sacrifice) de l'<em>Ahuna Vairiia</em> digne d'être récité solennellement, norme-textuelle de l'Agencement et soutien de l'Agencement;
            j'annonce et j'organise (le sacrifice) de l'<em>Aṣ̌əm Vohū</em> digne de être loué, norme-textuelle de l'Agencement et soutien de l'Agencement; 
            j'annonce et j'organise (le sacrifice) du <em>Yéŋhē Hātąm</em> offert en sacrifice-solennel, norme-textuelle de l'Agencement et soutien de l'Agencement. 
        </ab>
        <ab xml:id="KTrVr1.5" corresp="VrS1.13">
            J'annonce et j'organise (le sacrifice) du Chant qui commence par l'<em>Ahuna (Vairiia)</em>, norme-textuelle de l'Agencement et soutien de l'Agencement;         
            j'annonce et j'organise (le sacrifice) des femmes-divines qui fon paître des troupeaux d'hommes de race diverses, norme-textuelle de l'Agencement et soutien de l'Agencement; 
            j'annonce et j'organise (le sacrifice) de la strophe qui contient les mots <em>ahu</em> et <em>ratu</em>, norme-textuelle de l'Agencement et soutien de l'Agencement. 
            J'annonce et j'organise (le sacrifice) du "Sacrifice en sept chapitres", norme-textuelle de l'Agencement et soutien de l'Agencement. 
            J'annonce et j'organise (le sacrifice) de la Rivière efficace et sans liens, norme-textuelle de l'Agencement et soutien de l'Agencement. 
        </ab>
        <ab xml:id="KTrVr1.6" corresp="VrS1.14">
            J'annonce et j'organise (le sacrifice) du Chant qui commence par "bonheur!", norme-textuelle de l'Agencement et soutien de l'Agencement; 
            j'annonce et j'organise (le sacrifice) des montagnes dont (Ahura) Mazdā a fait en sorte qu'elles dispensent les multiples bien-être de l'Agencement, norme-textuelle de l'Agencement et soutien de l'Agencement;
            j'annonce et j'organise (le sacrifice) du Chant qui commence par "à (notre) avis bénéfique", norme-textuelle de l'Agencement et soutien de l'Agencement;
            j'annonce et j'organise (le sacrifice) du Birs-de-l'obstacle qu'Ahura (Mazdā) a mis en place et de la Mêlée victorieuse, norme-textuelle de l'Agencement et soutien de l'Agencement.
        </ab>
        <ab xml:id="KTrVr1.7" corresp="VrS1.15">
            J'annonce et j'organise (le sacrifice) du chant qui commence par "la bonne Emprise", norme-textuelle de l'Agencement et soutien de l'Agencement;
            j'annonce et j'organise (le sacrifice) de Miϑra aux vastes droits de pâuturage et du Calme qui assure la bonne pâture, norme-textuelle de l'Agencement et soutien de l'Agencement;
            j'annonce et j'organise (le sacrifice) du chant qui commence par "la très bonne quête", norme-textuelle de l'Agencement et soutien de l'Agencement;
            j'annonce et j'organise (le sacrifice) de "La bonne proposition experte" et (spécifiquement de "La bonne propritiation experte) de l'homme expert qui soutient l'Agencement et du dieu fort et agressif Dāmōiš Upamana", norme-textuelle de l'Agencement et soutien de l'Agencement;
        </ab>
        <ab xml:id="KTrVr1.8" corresp="VrS1.16">
           J'annonce et j'organise (le sacrifice) de "La tribu désirable", norme-textuelle de l'Agencement et soutien de l'Agencement;
            j'annonce et j'organise (le sacrifice) de la "Formule du razzieur de bétail", norme-textuelle de l'Agencement et soutien de l'Agencement;
            j'annonce et j'organise (le sacrifice) de la "Haute énumération complémentaire des prototypes", norme-textuelle de l'Agencement et soutien de l'Agencement;
        </ab>
        <ab xml:id="KTrVr1.9" corresp="VrS1.17">
            j'annonce et j'organise (le sacrifice) de l'"Interrogatoire du fils d'Ahura (Mazdā)" et de la "Doctrine professée par le fils d'Ahura (Mazdā)" - (par) fils d'Ahura (Mazdā), (il faut comprendre) "le chef de rang national" et "le dernier successeur en date de Zaraϑuštra"-, norme-textuelle de l'Agencement et soutien de l'Agencement;
            j'annonce et j'organise (le sacrifice) du "Siège de qui reçoit la pâture et de qui l'apporte" - ce qui veut dire "la Vache généreuse et l'homme qui soutient l'Agencement en la trayant."
        </ab>
    </div>
    <div n="2">
        <ab xml:id="KTrVr2.1" corresp="VrS2.9">
        Avec la libation et le faisceau que voici, j'introduis sacrificiellement les prototypes des êtres aériens;
        j'introduis sacrificiellement les prototypes des êtres terrestres;
        j'introduis sacrificiellement les prototypes de ceux qui vivent dans l'eau;
        j'introduis sacrificiellement les prototypes de ceux qui vivent à la surface de la terre;
        j'introduis sacrificiellement les prototypes de ceux qui se meuvent avec l'aile;
        j'introduis sacrificiellement les prototypes de ceux qui circulent librement;
        j'introduis sacrificiellement les prototypes de ceux qui suivent la longe.
        </ab>
        <ab xml:id="KTrVr2.2" corresp="VrS2.10">
        Avec la libation et le faisceau que voici, j'introduis sacrificiellement les périodes annuelles de l'Agencement qui soutiennent l'Agencement;
        j'introduis sacrificiellement la mi-printemps qui fait couler le lait, période de l'Agencement et soutien de l'Agencement;
        avec la libation et le faisceau que voici, j'introduis sacrificiellement la mi-été propice à la fenaison, période de l'Agencement et soutien de l'Agencement;
        avec la libation et le faisceau que voici, j'introduis sacrificiellement le temps du regain des champs ensemencés, période de l'Agencement et soutien de l'Agencement;
        avec la libation et le faisceau que voici, j'introduis sacrificiellement le temps du retour (des troupeaux), quand on lâche les boucs, periode de l'Agencement et soutien de l'Agencement;
        avec la libation et le faisceau que voici, j'introduis sacrificiellement la mi-saison (froide), période de l'Agencement et soutien de l'Agencement;
        avec la libation et le faisceau que voici, j'introduis sacrificiellement les <em>cinq jours intercalaires</em>, période de l'Agencement et souiten de l'Agencement.
        </ab>
        <ab xml:id="KTrVr2.3" corresp="VrS2.11">
        Avec la libation et le faisceau que voici, j'introduis sacrificiellement la période de reproduction des êtres-vivants, période de l'Agencement et soutien de l'Agencement, afin que les engendreuses engendrent; avec la libation et le faisceau que voici, j'introduis sacrificiellement toutes les normes
        dont Ahura Mazdā a dit à Zaraϑuštra qu'elles méritaient le sacrifice et le chant-d'adoration conformes à l'Agencement le meilleur.
        </ab>
        <ab xml:id="KTrVr2.4" corresp="VrS2.12">
        Avec la libation et le faisceau que voici, je t'introduis sacrificiellement, Ahura Mazdā, comme prototype céleste des instaurations célestes, como <em>ahu</em> et <em>ratu</em> de ce qui existe dans l'espace céleste;
        avec la libation et le faisceau que voici, je t'introduis sacrificiellement, Zaraϑuštra Spitāma, comme prototype terrestre des instaurations terrestres, comme <em>ahu</em> et <em>ratu</em> de ce qui existe dans l'espace terrestre.
        </ab>
        <ab xml:id="KTrVr2.5" corresp="VrS2.13">
        Avec la libation et le faisceau que voici, j'introduis sacrificiellement celui qui récite à voix base le nom des normes-textuelles, l'homme qui soutient l'Agencement en ayant appris à maîtriser la pensée bien pensée, le mot bien dit et la geste bien fait, (si bien qu')il soutient la bénéfique Juste-pensée, (comme) ceux-qui-vont-grossir (ont appris à maîtriser) la formule
        "dont (la pensée, le mot et) le geste, par (leur) Agencement, multiplient les êtres-vivants".
        </ab>
        <ab xml:id="KTrVr2.6" corresp="VrS2.14">
        Avec la libation et le faisceau que voici, j'introduis sacrificiellement les prototypes des espèces-vivantes, prototypes de l'Agencement et soutiens de l'Agencement;
        j'introduis sacrificiellement l'<em>Ahuna Vairiia</em> digne d'être récité solennellement, norme-textuelle de l'Agencement et soutien de l'Agencement;
        avec la libation et le faisceau que voici, j'introduis sacrificiellement l'<em>Aṣ̌əm Vohū</em> digne d'être loué, norme-textuelle de l'Agencement et soutien de l'Agencement;
        avec la libation et le faisceau que voici, j'introduis sacrificiellement le <em>Yéŋhē Hātąm</em> offert en sacrifice-solennel, norme-textuelle de l'Agencement et soutien de l'Agencement.
        </ab>
        <ab xml:id="KTrVr2.7" corresp="VrS2.15">
        Avec la libation et le faisceau que voici, j'introduis sacrificiellement le chant qui commence par l'<em>Ahuna (Vairiia)</em>, norme-textuelle de l'Agencement et soutien de l'Agencement;
        j'introduis sacrificiellement les femmes-divines au bon sexe, au bon père, de belle stature;
        avec la libation et le faisceau que voici, j'introduis sacrificiellement la strophe qui contient les mots <em>ahu</em> et <em>ratu</em>, norme-textuelle de l'Agencement et soutien de l'Agencement -car c'est Ahura Mazdā qui est l'<em>ahu</em> et le <em>ratu</em>;
        avec la libation et le faisceau que voici, j'introduis sacrificiellement l'irrésistible "Sacrifice aux sept chapitres", norme-textuelle de l'Agencement et soutien de l'Agencement;
        j'introduis sacrificiellement la (Rivière) efficace, irrésistible et sans liens, norme-textuelle de l'Agencement et soutien de l'Agencement.
        </ab>
        <ab xml:id="KTrVr2.8" corresp="VrS2.16">
        Avec la libation et le faisceau que voici, j'introduis sacrificiellement le Chant qui commence par "bonheur!", norme-textuelle de l'Agencement et soutien de l'Agencement;
        j'introduis sacrificiellement les montagnes dont (Ahura) Mazdā a fait en sorte qu'elles dispensent les multiples bien-être de l'Agencement, norme-textuelle de l'Agencement et soutien de l'Agencement;
        avec la libation et le faisceau que voici, j'introduis sacrificiellement le Chant qui commence par "à (notre) avis bénéfique", norme-textuelle de l'Agencement et soutien de l'Agencement;
        j'introduis sacrificiellement le Bris-de-l'obstacle mis en place par Ahura (Mazdā); j'introduis sacrificiellement la Mêlée victorieuse.
        </ab>
        <ab xml:id="KTrVr2.9" corresp="VrS2.17">
        Avec la libation et le faisceau que voici, j'introduis sacrificiellement le Chant qui commence par "la bonne emprise", norme-textuelle de l'Agencement et soutien de l'Agencement;
        j'introduis sacrificiellement Miϑra aux vastes droits de pâturage; j'introduis sacrificiellement le Calme qui donne de bons soins de pâture;
        avec la libation et le faisceau que voici, j'introduis sacrificiellement le Chant qui commence par "la très bonne quête", norme-textuelle de l'Agencement et soutien de l'Agencement;
        j'introduis sacrificiellement "La bonne propitiation experte";
        j'introduis sacrificiellement ("La bonne propitiation experte de) l'homme expert qui soutient l'Agencement";
        j'introduis sacrificiellement ("La bonne propietiation experte du) dieu fort et agressif Dāmōiš Upamana".
        </ab>
        <ab xml:id="KTrVr2.10" corresp="VrS2.18">
        Avec la libation et le faisceau que voici, j'introduis sacrificiellement "La tribu désirable", norme-textuelle de l'Agencement et soutien de l'Agencement;
        avec la libation et le faisceau que voici, j'introduis sacrificiellement la "Formule du razzieur de bétail", norme-textuelle de l'Agencement et soutien de l'Agencement;
        avec la libation et le faisceau que voici, j'introduis sacrificiellement la "Haute énumération complémentaire des prototypes", norme-textuelle de l'Agencement et soutien de l'Agencement.
        </ab>
        <ab xml:id="KTrVr2.11" corresp="VrS2.19">
        Avec la libation et le faisceau que voici, j'introduis sacrificiellement l'"Interrogatoire du fils d'Ahura (Mazdā)", norme-textuelle de l'Agencement et soutien de l'Agencement;
        j'introduis sacrificiellement la "Doctrine professée par le fils d'Ahura (Mazdā)", norme-textuelle de l'Agencement et soutien de l'Agencement;
        avec la libation et le faisceau que voici, j'introduis sacrificiellement "Le siège de qui reçoit la pâture";
        j'introduis sacrificiellement ("Le siège de) celui qui apporte la pâture à la Vache généreuse";
        j'introduis sacrificiellement ("Le siège de) l'homme qui soutient l'Agencement en trayant la Vache".
        </ab>
    </div>
</div>