<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<text xml:id="VrS78.30" status="created">
   <!-- created, approved, updated-->
   <header>
      <creators>
         <creator>Porro</creator>
         <creator>Cantera</creator>
      </creators>
      <created>1 June 2019</created>
   </header>
   <div type="Stanza" sameAs="" xml:id="VrS78.30">
      <include href="/db/apps/cab_db/cab_rituals/static/Visperad_Static" xpointer="VrS32.31a" on_line="in1lineblock"/>
      <include href="/db/apps/cab_db/cab_rituals/blocks/GahanbarGen" xpointer="GahanbarGen1" alt_href="/db/apps/cab_db/cab_rituals/blocks/RatuGen" alt_xpointer="RatuGen2" has_alt="1" on_line="in1line"/>
      <!-- If not a Gahanbar day -->
   </div>
   <Apparatus>
      <Critical/>
      <Commentary/>
   </Apparatus>
   <Parallels/>
   <Ritual>
      <Nerangs id="ritualNerangs">
         <ab>VrS78.30 Var. a (mss. 2005, 2007):</ab>
         <ab class="ab_indent">
            <em>āiiese yešti raϑβō bərəzatō yō aṣ̌ahe raϑβąm aiiaranąmca</em> tā ō ī <em>yōi həṇti aṣ̌ahe ratauuō hāuuanōiš raθβō aēsmą āiiese yešti baōiδi tauua āϑrō ahurahe mazdā̊ puϑra
               imąm aŋhuiiąmca aṣ̌aiiąmca raϑβąmca ratufritīmca āiiese yešti xšnūmaine ahurahe mazdā̊ raēuuatō xᵛarənaŋᵛatō aməṣ̌anąm spəṇtanąm</em> agar xšnūman ahlawān bēd <em>aṣ̌āunąm
                  frauuaṣ̌inąm </em> tā <em>nabānazdištanąm frauuaṣ̌inąm auuaŋ́hā̊ frauuaṣ̌aiiō</em> tā gyāg abāyēd guftan. 
            agar gāhānbār bēd ka <em>aṣ̌aōninąmca aṣ̌ahe raϑβąm</em> guft pas <em>āiiese yešti raϑβō bərəzatō</em> tā <em>yōi həṇti aṣ̌ahe ratauuō maiδiiōizarəmaiiehe raϑβō aēsmąn
               āiiese yešti ... xšnūmaine raϑβō bərəzatō yō aṣ̌ahe raϑβąm aiiaranąmca asńiianąmca māhiianąmca yāiriianąmca sarəδanąmca raϑβąm vīspe mazištanąm yōi həṇti aṣ̌ahe ratauuō
               hāuuanīm paiti ratūm maiδiiōizarəmaiiehe raϑβō</em> agar gāh ī dīgar bēd <em>aōxtō.nāmanō yazatahe āiiese yešti</em> az <em>aēsmą āiiese yešti baōiδi</em> tā <em>
                  aōxtō.nāmanō yazatahe</em> dō bār guftan <em>aṣ̌āunąm frauuaṣ̌inąm</em> tā <em>nabānazdištanąm frauuaṣ̌inąm</em>.</ab>
         <ab class="ab_indent">
            "(<em>Zōt</em> and <em>rāspīg</em> should recite): <em>āiiese yešti raϑβō bərəzatō yō aṣ̌ahe raϑβąm aiiaranąmca</em> until <em>yōi həṇti aṣ̌ahe ratauuō hāuuanōiš raθβō 
               aēsmą āiiese yešti baōiδi tauua āϑrō ahurahe mazdā̊ puϑra imąm aŋhuiiąmca aṣ̌aiiąmca raϑβąmca ratufritīmca āiiese yešti xšnūmaine ahurahe mazdā̊ raēuuatō xᵛarənaŋᵛatō aməṣ̌anąm 
               spəṇtanąm</em>. If it is the <em>šnūman</em> for the <em>ahlawān</em>, (then they should recite): <em>aṣ̌āunąm frauuaṣ̌inąm</em> OD <em>nabānazdištanąm frauuaṣ̌inąm</em>, 
            then they must recite <em>auuaŋ́hā̊ frauuaṣ̌aiiō</em> until the end."
            "If it is a <em>gāhānbār</em> ceremony, when they have said <em>aṣ̌aōninąmca aṣ̌ahe raϑβąm</em>, then <em>āiiese yešti raϑβō bərəzatō</em> until <em>yōi həṇti aṣ̌ahe 
               ratauuō maiδiiōizarəmaiiehe raϑβō aēsmąn āiiese yešti ... xšnūmaine raϑβō bərəzatō yō aṣ̌ahe raϑβąm aiiaranąmca asńiianąmca māhiianąmca yāiriianąmca sarəδanąmca raϑβąm 
               vīspe mazištanąm yōi həṇti aṣ̌ahe ratauuō hāuuanīm paiti ratūm maiδiiōizarəmaiiehe raϑβō</em> If it another <em>gāh</em>, (then they say it and continue with) <em>
                  aōxtō.nāmanō yazatahe āiiese yešti</em> They should recite from <em>aēsmą āiiese yešti baōiδi</em> until <em>aōxtō.nāmanō yazatahe</em> (and continue with) <em>
                     aṣ̌āunąm frauuaṣ̌inąm</em> until <em>nabānazdištanąm frauuaṣ̌inąm</em>."</ab>
         
         <ab>VrS78.30 Var. b (mss. 2010, 2030, 2101, 2106, 2109):</ab>
         <ab class="ab_indent">
            <em>yōi həṇti aṣ̌ahe ratauuō hāuuanōiš raθβō aēsmą āiiese yešti baōiδi tauua āϑrō ahurahe mazdā̊ puϑra imąm aŋhuiiąmca aṣ̌aiiąmca raϑβąmca ratufritīmca āiiese yešti xšnūmaine
               ahurahe mazdā̊ raēuuatō xᵛarənaŋᵛatō aməṣ̌anąm spəṇtanąm</em> xšnūman ān ī bēd dō bār guftan ka yazišn ī gāhānbār bēd ka-t <em>yōi həṇti aṣ̌ahe ratauuō</em> guft <em>
                  maiδiiōizarəmaiiehe raθβō</em> ayāb gāh kē bēd guftan <em>aēsmąn āiiese yešti ... xšnūmaine raϑβō bərəzatō yō aṣ̌ahe raϑβąm aiiaranąmca asńiianąmca māhiianąmca yāiriianąmca
                     sarəδanąmca raϑβąm vīspe mazištanąm yōi həṇti aṣ̌ahe ratauuō hāuuanīm paiti ratūm maiδiiōišəmahe raϑβō</em>. ayāb ān gāh bēd <em>aōxtō.nāmanō yazatahe</em> az 
            <em>aēsmąn ā y</em> tā <em>yazatahe</em> dō bār <em>ā y</em> agar ahlawān pad yazišn bēd <em>auuaŋ́hā̊ frauuaṣ̌aiiō</em> tā <em>vaɱąsca</em>.</ab> 
         <ab class="ab_indent">
            "<em>yōi həṇti aṣ̌ahe ratauuō hāuuanōiš raθβō aēsmą āiiese yešti baōiδi tauua āϑrō ahurahe mazdā̊ puϑra imąm aŋhuiiąmca aṣ̌aiiąmca raϑβąmca ratufritīmca āiiese yešti xšnūmaine
               ahurahe mazdā̊ raēuuatō xᵛarənaŋᵛatō aməṣ̌anąm spəṇtanąm</em>. They should recite the corresponding <em>šnūman</em> twice. If it is a liturgy from Gāhānbār, when you have 
            recited <em>yōi həṇti aṣ̌ahe ratauuō</em>, they have to recite <em>maiδiiōizarəmaiiehe raθβō</em> or the corresponding <em>gāh</em>. (They continuue with) <em>aēsmąn 
               āiiese yešti ... xšnūmaine raϑβō bərəzatō yō aṣ̌ahe raϑβąm aiiaranąmca asńiianąmca māhiianąmca yāiriianąmca sarəδanąmca raϑβąm vīspe mazištanąm yōi həṇti aṣ̌ahe ratauuō 
               hāuuanīm paiti ratūm maiδiiōišəmahe raϑβō</em>. or the corresponding <em>gāh</em> (and then) <em>aōxtō.nāmanō yazatahe</em>. They should recite from <em>aēsmąn 
                  ā y</em> until <em>yazatahe</em> twice. If there are the <em>ahlawān</em> in the liturgy, (they recite): <em>auuaŋ́hā̊ frauuaṣ̌aiiō</em> until <em>vaɱąsca</em>."</ab>
      </Nerangs>
   </Ritual>
   <translation>
      <include type="CAB" corresp="CABTrVrS78.30"/>
   </translation>
</text>