<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<div n="Y">
    <div n="1">
        <ab xml:id="WTrVr1.1" corresp="VrS1.9">
            Ich widme (das Opfer), ich vollziehe (es für euch), ihr Ratav's der geistigen, ihr Ratav's der stofflichen (Geschöpfe), ihr Ratav's der (Tiere, die) im Wasser leben, ihr Ratav's derer, (die) sich fliegend bewegen, ihr Ratav's derer, (die) in Freiheit hausen, ihr Ratav's derer, (die) auf der Weide heimisch sind: für (euch), die ašaheiligen Ratav's des Aša.
        </ab>
        <ab xml:id="WTrVr1.2" corresp="VrS1.10">
            Ich widme (es), ich vollziehe (es) für die Jahreszeiten(götter), die Ratav's des Aša; für den saftgebenden ašaheiligen Maiδyōi.zarəmaya, den Ratav des Aša;
            ich widme (es), ich vollziehe (es) für den ašaheiligen Maiδyōišam, (in dem) die Futtermahd stattfindet, den Ratav des Aša;
            ich widme (es), ich vollziehe (es) für den ašaheiligen Paitiš.hahya, (in dem) die Getreideernte stattfindet, den Ratav des Aša;
            ich widme (es), ich vollziehe (es) für den am Eintrieb der Herden und am Widderspring kenntlichen ašaheiligen Ayāϑrima, den Ratav des Aša;
            ich widme (es), ich vollziehe (es) für den kältebringenden ašaheiligen Maiδyāirya, den Ratav des Aša;
           ich widme (es), ich vollziehe (es) für den ašaheiligen Hamaspaϑmaēdaya, (in dem) die Erfüllung der religiösen Pflicht stattfindet, den Ratav des Aša;
        </ab>
        <ab xml:id="WTrVr1.3" corresp="VrS1.11">
            ich widme (es), ich vollziehe (es) für das Gaēϑanąm Åŋhairya, den ašaheiligen Ratav des Aša, dass die Gebärinnen zeugen werden;        
            ich widme (es), ich vollziehe (es) für die gutgebeteten Bestandteile der ašaheiligen Staota Yesnya's, der Ratav's des Aša; 
            Ich widme (es), ich vollziehe (es) für die gutgebeteten Bestandteile der ašaheiligen Staota Yesnya's, der Myazda's des Aša für die ašaheiligen (Götter) und ašaheiligen (Göttinnen). 
        </ab>
        <ab xml:id="WTrVr1.4" corresp="VrS1.12">
            Ich widme (es), ich vollziehe (es) für Jahres(götter), die Ratav's des Aša; für das laute Aufsagen des ašaheiligen Ahuna Vairya, den Ratav des Aša;        
            ich widme (es), ich vollziehe (es) für das Beten des ašaheiligen Aša Vahišta, des Ratav des Aša; 
            ich widme (es), ich vollziehe (es) für das gutgebetete ašaheilige Yeńhē.hātąm(-Gebet), den Ratav des Aša.
        </ab>
        <ab xml:id="WTrVr1.5" corresp="VrS1.13">
            Ich widme (es), ich vollziehe (es) für für die ašaheilige Ahunavaitī-Gāϑā, den Ratav des Aša;        
            Ich widme (es), ich vollziehe (es) für die vielartigen, Scharen von Heldensöhnen besitzenden mazdāh- geschaffenen Frauen, die ašaheiligen Ratav's des Aša; 
            Ich widme (es), ich vollziehe (es) für den, (der) einen Ahū (und) Ratav besitzt, den ašaheiligen Ratav des Aša.  
            Ich widme (es), ich vollziehe (es) für den ašaheiligen Yasna Haptaŋhâtay, den Ratav des Aša.  
            Ich widme (es), ich vollziehe (es) für das makellose ašaheilige Wasser Arədvī, Ratav des Aša.  
        </ab>
        <ab xml:id="WTrVr1.6" corresp="VrS1.14">
            Ich widme (es), ich vollziehe (es) für die ašaheilige Uštavaitī-Gāϑā, den Ratav des Aša;
            ich widme (es), ich vollziehe (es) für die das Behagen des Aša, viel Behagen gewährenden mazdāhgeschaffenen ašaheiligen Gebirge, die Ratav's des Aša;
            ich widme (es), ich vollziehe (es) für die ašaheilige Spəntā.mainyū-Gāϑā, den Ratav des Aša;
            ich widme (es), ich vollziehe (es) für den ahurageschaffenen Vərəϑraγna und die siegreiche Uparatāt, den ašaheiligen Ratav des Aša.
        </ab>
        <ab xml:id="WTrVr1.7" corresp="VrS1.15">
            Ich widme (es), ich vollziehe (es) für die ašaheilige Vohuxšaϑrā-Gāϑā, den Ratav des Aša;
            ich widme (es), ich vollziehe (es) für den wiete Fluren besitzenden Miϑra und den gute Weide bietenden Rāman, den ašaheiligen Ratav des Aša;
            ich widme (es), ich vollziehe (es) für die ašaheilige Vahištōištī-Gāϑā, den Ratav des Aša;
            ich widme (es), ich vollziehe (es) für die dahmamäßige gute Āfritay und für Gemeinder, den ašagläubigen Mann, und für den starken heldenhaften Yazata Dāmōiš Upamana, den ašaheiligen Ratav des Aša.
        </ab>
        <ab xml:id="WTrVr1.8" corresp="VrS1.16">
            Ich widme (es), ich vollziehe (es) für das ašaheilige Airyaman-išya(-Gebet), den Ratav des Aša;
            ich widme (es), ich vollziehe (es) für den ašaheiligen Fšūšō Mąϑra, den Ratav des Aša;
            ich widme (es), ich vollziehe (es) für den erhabenen ašaheiligen Ratav Haδaoxta, den Ratav des Aša;
        </ab>
        <ab xml:id="WTrVr1.9" corresp="VrS1.17">
            Ich widme (es), ich vollziehe (es) für die an Ahura gerichtete Frage, für die von Ahura erteilte Belehrung, für den ahurischen Dāhyuma, für den ahurischen Zaraϑuštrō.təma, den ašaheiligen Ratav des Aša;
            ich widme (es), ich vollziehe (es) für den Futter verschaffenden Haδiš und für den ašaheiligen Mann, (der) dem guttätigen Rind Futter gibt und es hegt und pflegt.
        </ab>
    </div>
    <div n="2">
        <ab xml:id="WTrVr2.1" corresp="VrS2.9">
        Mit diesem Zaoθra und Barəsman hole ich her zu verehren die geistigen Ratav's,
        hole ich her zu verehren die stofflichen Ratav's,
        hole ich her zu verehren die im Wasser lebenden Ratav's,
        hole ich her zu verehren die inder Erde lebenden Ratav's,
        hole ich her zu verehren die sich fliegend bewegenden Ratav's,
        hole ich her zu verehren die in Freiheit hausenden Ratav's,
        hole ich her zu verehren die auf der Weide heimischen Ratav's.
        </ab>
        <ab xml:id="WTrVr2.2" corresp="VrS2.10">
        Mit diesem Zaoθra und Barəsman hole ich her zu verehren die ašaheiligen Jahreszeiten(götter), die Ratav's des Aša;
        hole ich her zu verehren den saftgebenden ašaheiligen Maiδyōi.zarəmaya, den Ratav des Aša;
        mit diesem Zaoθra und Barəsman hole ich her zu verehren den ašaheiligen Maiδyōišam, (in dem) die Futtermahd stattfindet, den Ratav des Aša;
        mit diesem Zaoθra und Barəsman hole ich her zu verehren den ašaheiligen Paitiš.hahya, (in dem) die Getreideernte stattfindet den Ratav des Aša;
        mit diesem Zaoθra und Barəsman hole ich her zu verehren den ašaheiligen Ayāθrima, (in dem) der Eintrieb der Herden und der Widdersprung stattfindet, den Ratav des Aša;
        mit diesem Zaoθra und Barəsman hole ich her zu verehren den kältebringenden ašaheiligen Maiδyāirya, den Ratav des Aša;
        mit diesem Zaoθra und Barəsman hole ich her zu verehren den ašaheiligen Hamaspaθmaēdaya, (in dem) die Erfüllung der religiösen Pflicht stattfindent, den Ratav der Aša.
        </ab>
        <ab xml:id="WTrVr2.3" corresp="VrS2.11">
        Mit diesem Zaoθra und Barəsman hole ich her zu verehren das Gaēθanąm Aŋhairya, den ašaheiligen Ratav des Aša, das die Gebärerinnen zeugen werden;
        mit diesem Zaoθra und Barəsman hole ich her zu verehren alle die Ratav's,
        die Ahura Mazdāh dem Zaraθuštra als verehrungs- und preiswürdig nannte ihm, dem besten Aša, gemäß.
        </ab>
        <ab xml:id="WTrVr2.4" corresp="VrS2.12">
        Mit diesem Zaoθra und Barəsman hole ich her zu verehren dich den Ratav: den Ahura Mazdāh, den (im höchsten Maße) geistigen unter den geistigen Geschöpfen, den Ahū und Ratav der geistigen Schöpfung;
        mit diesem Zaoθra und Barəsman hole ich her zu verehren dich, den Ratav: den Zaraθuštra Spitama, den (im höchsten Maße) stofflichen unter den stofflichen Geschöpfen, den Ahū und Ratav der stofflichen Schöpfung.
        </ab>
        <ab xml:id="WTrVr2.5" corresp="VrS2.13">
        Mit diesem Zaoθra und Barəsman hole ich her zu verehren den, (der) die Ratav's [die Gāθā's] aufsagt, ihn den ašagläubigen Mann, (der) den gutgedachten Gedanken und das gutgesprochene Wort und die gutgetane Handlung fest im Gedächtnis behält, (der) an der heiligen Ārmatay festhält (und) die an dem Spruch des Saošyant (festhalten),
        durch dessen Tätigkeit Haus und Hof von Aša gefördert werden.
        </ab>
        <ab xml:id="WTrVr2.6" corresp="VrS2.14">
        Mit diesem Zaoθra und Barəsman hole ich her zu verehren die ašaheiligen Jahres(götter), die Ratav's des Aša,
        hole ich her zu verehren das laute Aufsagen des ašaheiligen Ahuna Vairya, des Ratav des Aša;
        mit diesem Zaoθra und Barəsman hole ich her zu verehren das Beten des ašaheiligen Aša Vahišta, des Ratav des Aša;
        mit diesem Zaoθra und Barəsman hole ich her zu verehren das gutgebetete ašaheilige Yeŋ́hē.hātąm(-gebet), den Ratav des Aša.
        </ab>
        <ab xml:id="WTrVr2.7" corresp="VrS2.15">
        Mit diesem Zaoθra und Barəsman hole ich her zu verehren die ašaheilige Ahunavaitī-Gāθā, den Ratav des Aša,
        hole ich her zu verehren die schöngewachsenen Frauen, (die) sich guten Eheglücks (und) guter Abstammung erfreuen;
        mit diesem Zaoθra und Barəsman hole ich her zu verehren den (der) einen Ahū (und) Ratav besitzt, den ašaheiligen Ratav des Aša; der nämlich <em>besitzt einen Ahū und Ratav</em>: er, der Ahura Mazdāh;
        mit diesem Zaoθra und Barəsman hole ich her zu verehren den gewaltigen ašaheiligen Yasna Hpataŋhātay, den Ratav des Aša,
        hole ich her zu verehren die gewaltige makellose ašaheilige Arədvī, den Ratav des Aša.
        </ab>
        <ab xml:id="WTrVr2.8" corresp="VrS2.16">
        Mit diesem Zaoθra und Barəsman hole ich her zu verehren die ašaheilige Uštavaitī-Gāθā, den Ratav des Aša,
        hole ich her zu verehren die das Behagen des Aša, viel Behagen gewährenden mazdāhgeschaffenen ašaheiligen Gebirge, die Ratav's des Aša;
        mit diesem Zaoθra und Barəsman hole ich her zu verehren die ašaheilige Spəntā.mainyū-Gāθā, den Ratav des Aša,
        hole ich her zu verehren den ahurageschaffenen Vərəθraγna, und hole ich her zu verehren die siegreiche Uparatāt.
        </ab>
        <ab xml:id="WTrVr2.9" corresp="VrS2.17">
        Mit diesem Zaoθra und Barəsman hole ich her zu verehren die ašaheilige Vohuxšaθrā-Gāθā, den Ratav des Aša,
        hole ich her zu verehren den weite Fluren besitzenden Miθra, hole ich her zu verehren den gute Weide bietenden Rāman;
        mit diesem Zaoθra und Barəsman hole ich her zu verehren die ašaheilige Vahištōištī-Gāθā, den Ratav des Aša,
        hole ich her zu verehren den Gemeinder, den ašagläubigen Mann, hole ich her zu verehren den starken heldenhagten Yazata Dāmōiš Upamana.
        </ab>
        <ab xml:id="WTrVr2.10" corresp="VrS2.18">
        Mit diesem Zaoθra und Barəsman hole ich her zu verehren das ašaheilige Airyaman-išya(-Gebet), den Ratav des Aša;
        mit diesem Zaoθra und Barəsman hole ich her zu verehren den ašaheiligen Fšūšō Mąθra, den Ratav des Aša;
        mit diesem Zaoθra und Barəsman hole ich her zu verehren den erhabenen ašaheiligen Ratav Haδaoxta, den Ratav des Aša.
        </ab>
        <ab xml:id="WTrVr2.11" corresp="VrS2.19">
        Mit diesem Zaoθra und Barəsman hole ich her zu verehren die an Ahura gerichtete ašaheilige Frage, den Ratav des Aša,
        hole ich her zu verehren die von Ahura erteilte ašaheilige Belehrung, den Ratav des Avsa;
        mit diesem Zaoθra und Barəsman hole ich her zu verehren den Futter verschaffenden Haδiš,
        hole ich her zu verehren den, (der) dem guttätigen Rind Futter bringt,
        hole ich her zu verehren den ašagläubigen Mann, (der) das Rind hegt und pflegt.
        </ab>
    </div>
</div>