<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<div n="0">
    <div corresp="GYt1.1">
        <ab>Zarathushtra demanda à Ahura Mazda:
            Ahura Mazda, Esprit très bienfaisant, créateur du monde des corps,
            saint!
            Qu'y a-t-il dans la Parole Divine (dans le Mãthra Speñta) de plus fort?
            De plus victorieux? De plus glorieux? De plus efficace?</ab>
    </div>
    <div corresp="GYt1.2">
        <ab>Qu'y a-t-il dont les coups soient plus victorieux? Qui guérisse mieux?
            Qui écrase mieux la malice des démons et des hommes? Qui dans tout le
            monde des corps conduise mieux l'âme à son désir? Qui dans tout le
            monde des corps efface mieux les imaginations [mauvaises]?</ab>
    </div>
    <div corresp="GYt1.3">
        <ab>Ahura Mazda répondit:
            Notre nom, à nous, les Amesha-Speñtas, ô Spitama Zarathushtra: voilà,
            ce qu'il y a dans la Parole Divine de plus fort, de plus victorieux, de plus
            glorieux, de plus effieace.</ab>
    </div>
    <div corresp="GYt1.4">
        <ab>Voilà dont les coups sont le plus victorieux; voilà qui guérit le mieux;
            qui écrase le mieux la malice des démons et des hommes. Voilà qui, dans
            tout le monde des corps, conduit le mieux l'âme à son désir; qui, dans tout
            le monde des corps, efface le mieux les imaginations [mauvaises].</ab>
    </div>
    <div corresp="GYt1.5">
        <ab>Et Zarathushtra dit:
            Dis-moi donc ce nom de toi, ô saint Ahura Mazda; ce nom qui est le
            plus grand, le meilleur, le plus beau, le plus efficace; dont les coups sont
            le plus victorieux et qui guérit le mieux; qui écrase le mieux la malice
            des démons et des hommes;</ab>
    </div>
    <div corresp="GYt1.6">
        <ab>afin que j'écrase tous les démons et les hommes; afin que j'écrase
            tous les Yâtus et les Pairikas; et que nul ne puisse m'écraser, démon ni
            homme, ni Yâtu ni Pairika.</ab>
    </div>
    <div corresp="GYt1.7">
        <ab>Et Ahura Mazda répondit:
            Mon nom est Celui qu'on interroge, ô saint Zarathushtra.
            Mon second nom est le Donneur de troupeaux.
            Mon troisième nom est le Puissant.
            Mon quatrième nom est Sainteté Parfaite.
            Mon cinquième nom est Toute chose bonne créée par Mazda, qui a son
            germe dans le Bien.
            Mon sixième nom est que je suis l'Intelligence.
            Mon septième nom est l'Intelligent.
            Mon huitième nom est que je suis la Sagesse.
            Mon neuvième nom est le Sage.</ab>
    </div>
    <div corresp="GYt1.8">
        <ab>Mon dixième nom est que je suis le Bien-être;
            Mon onzième nom est Celui qui fait le Bien-être;
            Mon douzième nom est Ahura (le Seigneur).
            Mon treizième nom est le Très Bienfaisant;
            Mon quatorzième nom est Celui en qui il n'est point de mal;
            Mon quinzième nom est l'Invincible;
            Mon seizième nom est Celui qui compte bien;
            Mon dix-septième nom est Celui qui voit tout;
            Mon dix-huitième nom est le Guérisseur;
            Mon dix-neuvième nom est que je suis le Créateur;
            Mon vingtième nom est Mazda (le Grand Sage).</ab>
    </div>
    <div corresp="GYt1.9">
        <ab>Offre-moi le sacrifice, ô Zarathushtra, de jour et de nuit, avec offrande
            de libations qui vont à moi. Je le viendrai secourir et réjouir, moi Ahura
            Mazda. Te viendra secourir et réjouir le bon et pieux Sraosha. Te viendront
            secourir et réjouir les Eaux et les Plantes et les Fravashis des justes.</ab>
    </div>
    <div corresp="GYt1.10">
        <ab>Si lu désires, ô Zarathustra, écraser la malice des démons et des
            hommes, des Yâtus et des Pairikas, des oppresseurs, des aveugles et des
            sourds, des bandits bipèdes, des Ashemaoghas bipèdes, des loups quadrupèdes;</ab>
    </div>
    <div corresp="GYt1.11">
        <ab>et de la horde au large front de bataille, avec les mille lances, les
            lances qui se dressent, les lances saisies, la horde qui porte la lance meurtrière,
            alors récite ces noms de moi, le jour et la nuit.</ab>
    </div>
    <div corresp="GYt1.12">
        <ab>Je suis le Gardien, je suis le Créateur et Celui qui entretient; je
            suis Celui qui sait, et je suis l'Esprit très bienfaisant.
            Je me nomme le Guérisseur, je me nomme le meilleur des Guérisseurs.
            Je me nomme le Prêtre; je me nomme le plus Prêtre [des Prêtres].
            Je me nomme Ahura, je me nomme Mazda.
            Je me nomme le Saint; je me nomme le plus Saint [des Saints].
            Je me nomme le Glorieux; je me nomme le plus Glorieux [des Glorieux].
            Je me nomme Celui qui voit beaucoup; je me nomme Celui qui voit le
            plus.
            Je me nomme Celui qui voit au loin; je me nomme Celui qui voit le plus
            au loin.</ab>
    </div>
    <div corresp="GYt1.13">
        <ab>Je me nomme le Protecteur; je me nomme le Bienveillant; je me
            nomme le Créateur; je me nomme le Gardien; je me nomme Celui qui entretient.
            Je me nomme Celui qui sait; je me nomme Celui qui sait le mieux.
            Je me nomme Celui qui fait prospérer; je me nomme Parole de
            Prospérité.
            Je me nomme Celui qui règne en désirant le bien; je me nomme Celui
            qui règne en désirant le plus de bien.
            Je me nomme le Roi libéral; je me nomme le Roile plus libéral.</ab>
    </div>
    <div corresp="GYt1.14">
        <ab>Je me nomme Celui qui ne trompe pas; je me nomme Celui qu'on
            ne trompe pas.
            Je me nomme le Gardien qui défend; je me nomme Celui qui abat la
            malice.
            Je me nomme Celui qui abat du premier coup; je me nomme Celui qui
            abat tout.
            Je me nomme Celui qui forme tout.
            Je me nomme Celui qui est tout Bien-Ètre; je me nomme Celui qui est
            le plein Bien-Ètre; je me nomme Celui qui possède le Bien-Ètre.</ab>
    </div>
    <div corresp="GYt1.15">
        <ab>Je me nomme Celui qui fait le bien à son gré; je me nomme Celui
            qui sait le mieux faire le bien à son gré.
            Je me nomme le Bienfaisant; je me nomme le Puissant; je me nomme
            le plus Bienfaisant.
            Je me nomme le Saint; je me nomme le Grand.
            Je me nomme le Royal; je me nomme le plus Royal.
            Je me nomme le Sage; je me nomme le plus Sage des Sages.
            Je me nomme Celui dont le bienfait dure longtemps.
            Tels sont mes noms.</ab>
    </div>
    <div corresp="GYt1.16">
        <ab>Et celui qui, dans ce monde des corps, ô Spitama Zarathushtra, récitera
            ces noms à haute voix, de jour ou de nuit;</ab>
    </div>
    <div corresp="GYt1.17">
        <ab>à haute voix, en se levant ou en se couchant, en se couchant ou en
            se levant; en mettant sa ceinture ou en la déliant; ou en sortant d'une
            place, en sortant d'un district, en sortant d'un pays, en entrant dans un
            [autre] pays;</ab>
    </div>
    <div corresp="GYt1.18">
        <ab>cet homme, ni ce jour-là ni cette nuit-là, ne l'atteindra et ne le
            blessera l'ennemi à cœur de Druj qui se précipite avec fureur:
            point ne l'atteindront ses couteaux, ni ses disques, ni ses flèches, ni
            ses épées, ni ses massues, ni ses pierres de fronde.</ab>
    </div>
    <div corresp="GYt1.19">
        <ab>Ces noms te servent de cuirasse par derrière et de cuirasse par devant,
            contre la Druj invisible, contre la Druj mauvaise de la luxure,
            contre la Kayadha qui ne cherche qu'à détruire, contre le mauvais Añgra
            Mainyu qui est plein de mort. C'est comme s'il y avait un millier d'hommes
            autour d'un seul homme pour le protéger.</ab>
    </div>
    <div corresp="GYt1.20">
        <ab>Ké verethrem-jâ: « Quel est le victorieux qui protégera ta
            doctrine? Manifeste clairement que je suis le guide pour les deux mondes.
            Que mon Sraosha vienne avec Vohu-Manô, pour [protéger] moi et quiconque
            tu veux, ô Mazda! »</ab>
    </div>
    <div corresp="GYt1.21">
        <ab>Hommage, à la Gloire des Kavis!
            Hommage à l'Airyanem Vaêjô!
            Hommage à Saoka, créée par Mazda!
            Hommage à la rivière Dâitya!
            Hommage à la rivière Ardvi Anâhita!
            Hommage à toute la création du Bien.</ab>
        <ab corresp="#AV">Yathâ ahû vairyô. Le désir du Seigneur est la règle du bien, etc.. (10 fois).</ab>
        <ab corresp="#AV">Ashem vohû: La sainteté est le bien suprême... [10 fois).</ab>
    </div>
    <div corresp="GYt1.22">
        <ab>Nous adorons l'Ahuna vairya.
            Nous adorons Asha Vahishta, très beau, Amesha-Speñta.
            Nous adorons Force, Prospérité et Vigueur; Victoire, Gloire et Agilité.
            Nous adorons Ahura Mazda, naagnifique et glorieux.
            Yêńhê hâtãm: Celui et ceux dont le culte, Ahura Mazda le sait,
            donne le bien aux êtres en retour de leur sainteté, à ceux-là — à ceux
            et à elles — nous offrons le sacrifice.</ab>
    </div>
    <div corresp="GYt1.23">
        <ab corresp="#AV">Yathâ ahû vairyô.... (2 fois).</ab>
        <ab>Yasnemca vahmemca. D'Ahura Mazda, magnifique et glorieux,
            je bénis le sacrifice et la prière, la force et l'agilité.</ab>
        <ab corresp="#AV">Ashem vohû....</ab>
    </div>
    <div corresp="GYt1.24">
        <ab>Protège à tout jamais, ô Zarathushtra, le mortel ami contre l'ennemi
            qui ne m'aime point!
            Ne livre point cet ami à l'arme de l'ennemi, à ses mauvais traitements.
            Ne fais point dépouiller l'homme de bien qui offre un sacrifice,
            si grand qu'il soit ou si petit, un sacrifice qui vient à nous, les Amesha-Speñtas.</ab>
    </div>
    <div corresp="GYt1.25">
        <ab>Voici Vohu Manô, ma créature, ô Zarathushtra.
            Voici Asha Vahishta, ma créature, ô Zarathushtra.
            Voici Khshathra Vairya, ma créature, ô Zarathushtra.
            Voici Speñta Ârmaiti, ma créature, ô Zarathushtra.
            Voici Haurvatât et Ameretàt, qui sont la récompense des justes qui ont
            quitté le corps; mes créatures, ô Zarathushtra.</ab>
    </div>
    <div corresp="GYt1.26">
        <ab>Par mon intelligence et par ma sagesse, tu sais et tu vois, ô saint
            Zarathushtra, les lois du monde primitif, et comment il en sera à la fin du
            monde.</ab>
    </div>
    <div corresp="GYt1.27">
        <ab>Mille vertus, dix mille vertus de guérison!
            Mille vertus, dix mille vertus de guérison!
            Mille vertus, dix mille vertus de guérison de Spenta Ârmaiti!
            Par Speñta Ârmaiti, écrasez leur malice, égarez leur intelligence, paralysez
            leurs mains, faites trembler leurs genoux, liez leur langue.</ab>
    </div>
    <div corresp="GYt1.28">
        <ab>Comment le juste, ô Mazda, abattra-t-il le méchant? Comment
            le juste abattra-t-il la Druj? Comment le juste abattra-t-il le méchnt?
            [Nous adorons la mémoire d'Ahura Mazda, pour nous rappeler la Parole
            Divine.
            Nous adorons l'intelligence d'Ahura Mazda, pour étudier la Parole
            Divine.
            Nous adorons la langue d'Ahura Mazda, pour proclamer la Parole
            Divine.
            Nous adorons la Montagne qui donne l'intelligence, qui détient l'intelligence,
            jour et nuit, avec des offrandes de libations qui vont à elle].</ab>
    </div>
    <div corresp="GYt1.29">
        <ab>Alors Zarathustra dit:
            O bandit, je te repousserai sous terre: par les yeux de Speñta Armaiti,
            le bandit est devenu impuissant.</ab>
        </div>
    <div corresp="GYt1.30">
        <ab>Mille vertus, dix mille vertus de guérison!
            Nous adorons la Fravashi du juste nommé Asmô-hvanvâo; j'adore ensuite
            les Fravashis des autres justes qui ont cru d'une foi profonde.
            Nous adorons le Gaokerena puissant, créé par Mazda.</ab>
    </div>
    <div corresp="GYt1.31">
        <ab>Nous adorons la mémoire d'Ahura Mazda, pour nous rappeler la
            Parole Divine.
            Nous adorons l'intelligence d'Ahura Mazda, pour étudier la Parole Divine.
            Nous adorons la langue d'Ahura Mazda, pour proclamer la Parole Divine.
            Nous adorons la Montagne qui donne l'intelligence, qui détient l'intelligence,
            jour et nuit, avec des offrandes de libations qui vont à elle.</ab>
        <ab corresp="#AV">Ashem vohû.
            Nous adorons la Fravashi du juste Asmô-hvanvâo... (répéter le § 31).</ab>
    </div>
    <div corresp="GYt1.32">
        <ab>Nous adorons cette création [d'Ahura], Speñta Ârmaiti, qui, avec
            Asha, a été la première créée des créations de sainteté.
            Ceci est pour prendre, comme le plus grand de tous, pour Seigneur et
            pour Maître, Ahura Mazda;
            pour frapper le damné Añgra Mainyu;
            pour frapper Aêshma, à l'arme meurtrière; pour frapper les démons
            de Màzana;
            pour frapper tous les démons et les damnés de Varena;
            pour l'agrandissement d'Ahura Mazda, magnifique et glorieux; pour
            l'agrandissement des Amesha-Speñtas;
            pour l'agrandissement de Tishtrya, étoile magnifique et glorieuse; pour
            l'agrandissement du Juste; pour l'agrandissement de toutes les créatures
            saintes de l'Esprit du Bien.</ab>
    </div>
    <div corresp="GYt1.33">
        <ab corresp="#AV">Ashem vohû: La sainteté est le bien suprême, etc...</ab>
        <ab>Ahmâi raêshca. Donnez à cet homme la magnificence et la
            Gloire; donnez-lui la santé du corps, donnez-lui l'embonpoint du corps,
            donnez-lui la force glorieuse du corps;
            donnez-lui la fortune bienheureuse; donnez-lui une descendance bien
            douée; donnez-lui longue et longue vie; donnez-lui le Paradis des saints,
            resplendissant, tout bienheureux.
            Atha jamyât. Qu'il advienne selon ce vœu de moi!
            Mille vertus! Dix mille vertus de guérison! (3 fois.)</ab>
        <ab corresp="#AV">Ashem vohû.</ab>
        <ab>Viens à mon secours, ô Mazda!
            Nous sacrifions à la Force bien faite et de belle taille;
            à Verethragna, créé par Ahura; et à l'Ascendant destructeur.
            A Râma Hvâstra;
            à Vayu, à l'action suprême, qui écrase plus que toutes autres créatures,
            — cette partie de toi, ô Vayu, qui appartient à l'Esprit du Bien;
            au Ciel souverain; au Temps sans bornes; au Temps souverain de la
            Longue Période.</ab>
        <ab corresp="#AV">Ashem vohû: La sainteté est le bien suprême et c'est aussi le
            bonheur. Bonheur à celui qui est saint de la sainteté suprême!</ab>
    </div>
    <div corresp="GYt2.0a">
        <ab>Pa nãmi Yazdã. Au nom de Dieu!
            D'Ormazd, le Seigneur, source d'accroissement, que la puissance et la Gloire
            accroisse!
            Que viennent les sept Amshaspands!
            Ezh hamâ gunâh: De tous mes péchés je fais pénitence et repentir...</ab>
    </div>
    <div corresp="GYt2.0b">
        <ab>Khshnaothra. Réjouissance d'Ahura Mazda! etc...
            Frastuyê. Je loue et appelle les bonnes pensées, les bonnes paroles, les bonnes
            actions, etc.
            Staomi ashem. Je fais louange de la Sainteté:</ab>
        <ab corresp="#AV">Ashem vohû. La sainteté est le bien suprême, etc... (3 fois).</ab>
        <ab corresp="#Frauuarane">Je me déclare adorateur de Mazda, disciple de Zarathushtra,
                ennemi des Daêvas, sectateur de la loi d'Ahura;
                offrant sacrifice, prière, réjouissance et glorification à Hâvani, saint,
                maître de sainteté;
                offrant sacrifice, prière, réjouissance et glorification à Sâvaṅhi et
                Vîsya, saints, maîtres de sainteté;
                offrant sacrifice, prière, réjouissance et glorification au Feu, fils
                d'Ahura Mazda; à toi, ô Feu, fils d'Ahura Mazda!</ab>
    </div>
    <div corresp="GYt2.1">
            <ab>Khshnaothra. Réjouir:
                Ahura Mazda, magnifique et glorieux; et les Amesha-Speñtas.
                Vohu Manô;
                la Paix et la Force triomphante, qui écrase plus que toutes autres créatures;
                l'Intelligence naturelle, créée par Mazda; l'Intelligence acquise par l'oreille, créée
                par Mazda.</ab>
        </div>
    <div corresp="GYt2.2">
            <ab>Asha Vahista, très beau;
                Airyaman qui comble les vœux, puissant, créé par Mazda;
                la bonne Saoka, qui a le bon œil, créée par Mazda et sainte.
                Khshathra Vairya;
                les métaux;
                la Pitié et la Charité.</ab>
        </div>
    <div corresp="GYt2.3">
            <ab>La bonne Speñta Ârmaiti;
                la bonne Râta, qui a le bon œil, créée par Mazda et sainte.
                Haurvatât, le maitre;
                le Bonheur des saisons;
                les années, maîtres de sainteté.
                Ameretât, le maitre.
                graisse et troupeau, et l'abondance des grains;
                le Gaokerena, puissant, créé par Mazda.</ab>
        </div>
    <div corresp="GYt2.4">
            <ab>Au Gâh Hâvan.
                Mithra, maitre des vastes campagnes, et Râma Hvâstra.
                Au Gâh Rapithwin.
                Asha Vahishta et le Feu d'Ahura Mazda.
                Au Gâh Uzirin.
                le grand, le souverain Apãm Napâṭ et les Eaux, créées par Mazda.
                Au Gâh Aiwisrûthrim.</ab>
        </div>
    <div corresp="GYt2.5">
            <ab>les Fravashis des justes, et les Femmes (divines) avec leurs troupes d'hommes;
                le Bonheur des saisons;
                et la Force bien faite et de belle taille: Verethraghna, créé par Ahura; et l'Ascendant
                destructeur.
                Au Gâh Ushahin.
                le pieux Sraosha, dévot, victorieux, qui accroit le monde; et Rashnu Razishta, et
                Arshtàt, qui accroit le monde, qui fait grandir le monde.
                <ab corresp="#WazGr7">Yathâ ahû vairyo. Le Râspi: Le désir du Seigneur — que le Zaotar me le dise, etc..</ab>
            </ab>
    </div>
    <div corresp="GYt2.6">
            <ab>Nous sacrifions à Ahura Mazda, magnifique et glorieux.
                Nous sacrifions aux Amesha-Speñtas, les bons souverains, les bienfaisants.
                Nous sacrifions à Vohu-Manô, Amesha-Speñta.
                Nous sacrifions à la Paix et la Force triomphante, qui écrase plus que toutes
                autres créatures.
                Nous sacrifions à l'Intelligence naturelle, créée par Mazda. Nous sacrifions à l'Intelligence
                acquise par l'oreille, créée par Mazda.</ab>
        </div>
    <div corresp="GYt2.7">
            <ab>Nous sacrifions à Asha Vahishta, très beau, Amesha-Speñta.
                Nous sacrifions à Airyaman, qui comble les vœux, puissant, créé par Mazda.
                Nous sacrifions à la bonne Saoka, qui a le bon œil, créée par Mazda, et sainte.
                Nous sacrifions à Khshathra vairya, Âmesha-Speñta.
                Nous sacrifions aux métaux.
                Nous sacrifions à la Pitié et la Charité.</ab>
        </div>
        <div corresp="GYt2.8">
            <ab>Nous sacrifions à Speñta Ârmaiti, la bonne.
                Nous sacrifions à la bonne Râta, qui a le bon œil, créée par Mazda et sainte.
                Nous sacrifions à Haurvatât, Amesha-Speñta.
                Nous sacrifions au Bonheur des saisons.
                Nous sacrifions aux années, saintes, maîtres de sainteté.
                Nous sacrifions à Ameretàt, Amesha-Speñta.
                Nous sacrifions à la graisse et aux troupeaux: nous sacrifions à l'abondance des
                grains.
                Nous sacrifions au Gaokerena puissant, créé par Mazda.</ab>
        </div>
        <div corresp="GYt2.9">
            <ab>Au Gâh Hâvan.
                Nous sacrifions à Mithra, maître des vastes campagnes. Nous sacrifions à Râma
                Hvâstra.
                Au Gâh Rapithwin.
                Nous sacrifions à Asha Vahishta et au Feu, fils d'Ahura Mazda.
                Au Gâh Uzirin.
                Nous sacrifions au grand, au souverain Apãm Napâṭ, Génie des femmes, brillant,
                aux chevaux rapides.
                Nous sacrifions à l'Eau, créée par Mazda, sainte.</ab>
        </div>
        <div corresp="GYt2.10">
            <ab>Au Gâh Aiwisrûthrim.
                Nous sacrifions aux bonnes, puissantes, bienfaisantes Fravashis des justes.
                Nous sacrifions aux Femmes (divines) avec leurs troupes d'hommes.
                Nous sacrifions au Bonheur des saisons.
                Nous sacrifions à la Force bien faite et de belle taille.
                Nous sacrifions à Verethraghna, créé par Ahura.
                Nous sacrifions à l'Ascendant destructeur.
                Au Gâh Ushahin.
                Nous sacrifions au pieux Sraosha, à la belle taille, victorieux, qui accroit le
                monde, saint, maître de sainteté.
                Nous sacrifions à Rashnu Razishta.
                Nous sacrifions à Arshtàt, qui accroît le monde, qui fait grandir le monde.</ab>
        </div>
        <div corresp="GYt2.11">
            <ab>Périsse le sorcier, ô Zarathushtra! [périsse] démon et homme, qui-est
                dans cette maison, ô Spitama Zarathushtra! Soit frappée toute Druj,
                détruite toute Druj, par quiconque prononce ces paroles en notre honneur!</ab>
        </div>
        <div corresp="GYt2.12">
            <ab>Elles te donnent la force du corps. Elles frappent pour toi en
                Atharvan, en Atharvan aussi bien qu'en guerrier, tous ceux qu'il faut
                détruire de toute notre force pour leur impiété, si tu prends pour arrêter
                tes adversaires les sept Amesha-Speñtas, les bons souverains, les bienfaisants.
                Nous adorons la Religion Mazdéenne; — l'Eau, créée par Mazda, qui
                vient sous forme de coursier.</ab>
        </div>
        <div corresp="GYt2.13">
            <ab>Au mal et au péché a fait renoncement ô Zarathushtra, au mal et
                au péché a fait renoncement, ô Zarathushtra, celui qui prononce ce qu'il y 
                a d'indestructible dans la parole de Vohu Manô, ce qui rejette les pratiques
                [des méchants], les faisant périr et les détruisant,</ab>
        </div>
        <div corresp="GYt2.14">
            <ab>par cent et centaines, en nombres infinis: celui qui reprend et
                retire la Religion Mazdéenne, qui était emmenée captive par ceux-là qu'il
                faut détruire de toutes nos forces.</ab>
            <ab corresp="#AV">Ashem vohû.</ab>
            <ab>Yâtu. Périsse le sorcier, ô Zarathushtra! etc. (Répéter les §§ 12-14:
                7 fois).</ab>
        </div>
        <div corresp="GYt2.15">
            <ab>En bâj: Hormezdi khvadâê. Que le Seigneur Auhrmazd fasse venir l'accroissement
                des hommes, etc.</ab>
            <ab corresp="#WazGr7">Yathâ ahû vairyô (2 fois).</ab>
            <ab>D'Ahura Mazda, magnifique et glorieux, je bénis le sacrifice et la
                prière, la force et la vigueur...</ab>
            <ab corresp="#AV">Ashem vohû.</ab>
            <ab>Ahmâi raêshca. Donnez à cet homme la magnificence et la Gloire, etc.....</ab>
            <ab corresp="#AV">Ashem vohû.</ab>
        </div>
        <div corresp="GYt3.0a">
            <ab>Pa nãmi Yazdã. Au nom de Dieu! etc...
                Que vienne ici Ardibahisht l'Amshaspand!
                Ezh hamá gunâh: De tous mes péchés je fais pénitence et repentir, etc...</ab>
        </div>
        <div corresp="GYt3.0b">
            <ab>Khshnaothra. Réjouissance à Ahura Mazda!...
                Frastuyê. Je loue et appelle les bonnes pensées, etc...
                Staomi ashem. Je fais louange de la Sainteté:</ab>
            <ab corresp="#AV">Ashem vohù. La sainteté est le bien suprême, etc...</ab>
            <ab corresp="#Frauuarane">Je me déclare adorateur de Mazda, disciple de Zarathushtra,
                ennemi des Daêvas, sectateur de la loi d'Ahura;
                offrant sacrifice, prière, réjouissance et glorification à Hâvani, saint,
                maître de sainteté;
                offrant sacrifice, prière, réjouissance et glorification à Sâvaṅhi et
                Vîsya, saints, maîtres de sainteté;
                offrant sacrifice, prière, réjouissance et glorification au Feu, fils
                d'Ahura Mazda; à toi, ô Feu, fils d'Ahura Mazda!</ab>
            <ab>Khshnaothra. Réjouissance à Asha Vahishta, très beau; à
                Airyaman, qui comble les vœux, puissant, créé par Mazda; à la bonne
                Saoka, qui a le bon œil, créée par Mazda et sainte;
                pour sacrifice, prière, réjouissance et glorification.</ab>
            <ab corresp="#WazGr7">Yathâ ahû vairyô. Le désir du Seigneur — que le Zaotar me le dise! etc...</ab>
        </div>
        <div corresp="GYt3.1">
            <ab>Ahura Mazda dit à Spitama Zarathushtra:
                Magnifie Asha Vahishta, en louant, priant, invoquant, récitant, sacrifiant,
                bénissant, te saisissant, ô Spitama Zarathushtra, afin d'habiter les excellentes
                lumières, les belles demeures [du Paradis], pour le sacrifice et la
                prière que tu adresses à nous, les Amesha-Speñtas.</ab>
        </div>
        <div corresp="GYt3.2">
            <ab>Zarathushtra répondit:
                Dis-moi, ô Ahura Mazda, les paroles de vérité, telles que tu les veux:
                que je magnifie Asha Vahishta (ô Spitama Zarathushtra), louant, priant,
                invoquant, récitant, sacrifiant, bénissant, me saisissant, afin d'habiter les
                excellentes lumières, les belles demeures [du Paradis], pour le sacrifice et
                la prière que j'adresse à vous, les Amesha-Speñtas.</ab>
        </div>
        <div corresp="GYt3.3">
            <ab>Je proclame Asha Vahishta. Quand je proclame Asha Vahishta, la
                voie s'ouvre aisément de la part des autres Amesha-Speñtas. Vers le [Paradis]
                que Mazda garde avec les bonnes pensées, que Mazda garde avec
                les bonnes paroles, que Mazda garde avec les bonnes œuvres; vers le
                Garô-nmâna d'Ahura s'ouvre aisément la voie.</ab>
        </div>
        <div corresp="GYt3.4">
        <ab>Le Garô-nmâna est pour les justes, et nul des méchants ne peut arriver
                au Garô-nmâna, qui donne large espace et bonne demeure et qui
                émane d'Ahura Mazda.</ab>
        </div>
        <div corresp="GYt3.5">
            <ab>L'Airyaman frappe pour lui tous les Yâtus et toutes les Pairikas
                d'Añgra-Mainyu: c'est la plus grande des paroles, la meilleure des paroles,
                la plus belle des paroles, la plus souverainement belle des paroles. C'est
                une redoutable d'entre les paroles, la plus redoutable des paroles; c'est
                une merveilleuse d'entre les paroles, la plus merveilleuse des paroles; c'est
                une victorieuse d'entre les paroles, la plus victorieuse des paroles; c'est
                une des paroles de guérison; c'est la mieux guérissante des paroles.</ab>
        </div>
        <div corresp="GYt3.6">
            <ab>On guérit par l'Asha, on guérit parla Loi, on guérit par le couteau,
                on guérit par les plantes, on guérit par la Parole: de toutes les guérisons
                la plus guérissante est celle de la Parole Divine;
                c'est elle qui guérit
                et repousse le mal du sein du juste: c'est la plus guérissante de toutes
                les guérisons.</ab>
        </div>
        <div corresp="GYt3.7">
            <ab>La Maladie s'enfuit; la Mort s'enfuit; le Daêva s'enfuit; le Fléau
                s'enfuit. L'Ashemaogha impie s'enfuit; l'homme qui opprime s'enfuit.</ab>
        </div>
        <div corresp="GYt3.8">
            <ab>L'engeance du Serpent s'enfuit; l'engeance du Loup s'enfuit; l'en
                geance du Bipède s'enfuit.
                L'Orgueil s'enfuit; le Dédain s'enfuit.
                La Fièvre s'enfuit.
                La Médisance s'enfuit; la Discorde s'enfuit; le Mauvais Œil s'enfuit.</ab>
        </div>
        <div corresp="GYt3.9">
            <ab>La parole de Mensonge la plus mensongère s'enfuit.
                La Jahi, livrée au Yâtu, s'enfuit; la Kahvaredhaini s'enfuit.
                Le vent du Nord-Est s'enfuit; le vent du Nord-Est s'évanouit.
                Et celui qui me frappera de l'engeance du Serpent,</ab>
        </div>
        <div corresp="GYt3.10">
            <ab>celui qui [me] frappera de ces Daêvas, des milliers de mille, des
                myriades de myriades,
                celui-là frappe la Maladie; il frappe la Mort.
                Il frappe les Daêvas, il frappe les Fléaux.
                Il frappe l'Ashemaogha impie; il frappe l'homme qui opprime.</ab>
        </div>
        <div corresp="GYt3.11">
            <ab>Il frappe l'engeance du Serpent; il frappe l'engeance du Loup; il
                frappe l'engeance du Bipède.
                Il frappe l'Orgueil; il frappe le Dédain.
                Il frappe la Fièvre; il frappe la Médisance; il frappe la Discorde; il frappe
                le Mauvais Œil.</ab>
        </div>
        <div corresp="GYt3.12">
            <ab>Il frappe la parole de Mensonge la plus mensongère.
                Il frappe la Jahi livrée au Yâtu; il frappe la Kahvaredhaini.
                Il frappe le vent du Nord-Est; le vent du Nord-Est s'évanouit.
                Et celui qui me frappera de l'engeance du Bipède,</ab>
        </div>
        <div corresp="GYt3.13">
            <ab>celui qui [me] frappera de ces Daêvas, des milliers de mille, des
                myriades de myriades, de devant lui se précipite... le plus mensonger
                des Daêvas, Añgra Mainyu qui est plein de mort.</ab>
        </div>
        <div corresp="GYt3.14">
            <ab>Et Añgra Mainyu, qui est plein de mort, s'écria:
                « Malheur à moi! Malheur! Asha Vahishta va frapper les plus maladives
                des maladies; il va abattre les plus maladives des maladies.
                Il va frapper les plus mortelles des morts; il va abattre les plus mortelles
                des morts.
                Il va frapper les plus démoniaques des démons; il va abattre les plus
                démoniaques des démons.
                Il va frapper les plus fléaux des fléaux; il va abattre les plus fléaux des
                fléaux.
                Il va frapper les plus Ashemaoghas des Ashemaoghas; il va abattre les
                plus Ashemaoghas des Ashemaoghas.
                Il va frapper les plus oppresseurs des oppresseurs; il va abattre les plus
                oppresseurs des oppresseurs.</ab>
        </div>
        <div corresp="GYt3.15">
                <ab>Il va frapper la pire engeance du Serpent; il va abattre la pire
                    engeance du Serpent.
                    Il va frapper la pire engeance du Loup; il va abattre la pire engeance du
                    Loup.
                    Il va frapper la pire engeance du Bipède; il va abattre la pire engeance
                    du Bipède.
                    Il va frapper l'Orgueil, il va abattre l'Orgueil; il va frapper le Dédain, il
                    va abattre le Dédain.
                    Il va frapper la plus chaude des fièvres chaudes; il va abattre la plus
                    chaude des fièvres chaudes.
                    Il va frapper la plus médisante des médisances; il va abattre la plus médisante
                    des médisances.
                    Il va frapper la plus discordante des Discordes; il va abattre la plus discordante
                    des Discordes.
                    Il va frapper le pire Mauvais Œil; il va abattre le pire Mauvais Œil.</ab>
            </div>
        <div corresp="GYt3.16">
                <ab>Il va frapper la plus mensongère des paroles de mensonge; il va
                    abattre la plus mensongère des paroles de mensonge.
                    Il va frapper la Jahi, livrée au Yâtu; il va abattre la Jahi, livrée au Yâtu.
                    Il va frapper la Jahi Kahvaredhaini; il va abattre la Jahi Kahvaredhaini.
                    Il va frapper le vent du Nord-Est, il va abattre le vent du Nord-Est.</ab>
            </div>
        <div corresp="GYt3.17">
                <ab>Que la Druj périsse et disparaisse! que la Druj se précipite pour
                    périr dans la région du nord et puisses-tu ne plus livrer à la mort le
                    monde matériel du Bien!</ab>
            </div>
        <div corresp="GYt3.18">
                <ab>Ahê raya. Pour sa magnificence et sa gloire, je veux lui offrir le sacrifice
                    traditionnel, je veux lui offrir les libations.
                    Nous offrons en sacrifice à Asha Vahista, très beau, Amesha Speñta,
                    le Haoma avec le lait, le Baresman, la sagesse de la langue, le texte divin,
                    la parole, les actes, les libations et les paroles droites.
                    Yêńhê hâtãm. Celui et ceux dont le culte, Ahura Mazda le sait, donne le bien aux
                    êtres en retour de leur sainteté, à ceux-là — à eux et à elles — nous offrons le sacrifice.
                    En bâj: Hôrmezd Hvadâê. Que le seigneur Auhrmazd fasse venir l'accroissement
                    des hommes, des espèces humaines, de toutes les espèces; la participation des bons
                    à ma bonne Religion Mazdéenne; la connaissance, la foi, la bonté! Ainsi soit-il!</ab>
            </div>
        <div corresp="GYt3.19">
                <ab corresp="#WazGr7">Yathâ ahû vairyô (2 fois).</ab>
                <ab>Yasnemca. D'Asha Vahishta, très beau; d'Airyaman qui
                    comble les vœux, puissant, créé par Mazda; de la bonne Saoka, au regard
                    d'amour, créée par Mazda et sainte; je bénis le sacrifice et la prière,
                    la force et la vigueur.</ab>
                <ab corresp="#AV">Ashem vohû: La sainteté est le bien suprême, etc..</ab>
                <ab>ahmâi raêshca. Donnez à cet homme la magnificence et la Gloire; donnez-lui la
                    santé du corps, donnez-lui l'embonpoint du corps; donnez-lui la force glorieuse du
                    corps;
                    donnez-lui la fortune bienheureuse; donnez-lui une descendance bien douée;
                    donnez-lui longue et longue vie; donnez-lui le Paradis des saints, resplendissant,
                    tout bienheureux.
                    Atha jamyât. Qu'il advienne selon ce vœu de moi!
                    Mille vertus! Dix mille vertus de guérison! (3 fois.)</ab>
                <ab corresp="#AV">Ashem vohû.</ab>
                <ab>Viens à mon secours, ô Mazda!
                    Kerba mazhd: Je fais bonnes œuvres, dignes de récompense, pour faire passer
                    mes péchés et par amour du salut de mon àme. Et puissent venir aussi [à moi] en perfection
                    toutes les bonnes œuvres de tous les justes des sept Karshvares de la terre,
                    aussi loin que la terre s'étend, que les rivières s'allongent, que le soleil monte!
                    Sois bienheureux! Vis longtemps!
                    Nous sacrifions à la Force bien faite et de belle taille;
                    à Verethraghna, créé par Ahura; et à l'Ascendant destructeur.
                    A Hâma Hvâstra;
                    à Vayu, à l'action suprême, qui écrase plus que toutes autres créatures, — cette
                    partie de toi, ô Vayu, qui appartient à l'Esprit du Bien;
                    au Ciel souverain; au Temps sans bornes; au Temps souverain de la Longue
                    Période.</ab>
                <ab corresp="#AV">Ashem vohû: La sainteté est le bien suprême et c'est aussi le bonheur. Le bonheur
                    à celui qui est saint de la sainteté suprême!</ab>
            </div>
</div>