<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<div n="Y">
    <div n="1">
        <ab xml:id="DTrVr1.1" corresp="VrS1.9">
            J'annonce et j'offre [ce sacrifice] au Maître des êtres célestes, au Maître des êtres terrestres; au Maître des animaux qui vivent dans les eaux; au Maître de ceux qui vivent sous terre; au Maître de ceux qui volent dans les aires; au Maître de ceux qui courent dans la plaine; au Maître de ceux qui vont dans les pâturages; saints, maîtres de sainteté.
        </ab>
        <ab xml:id="DTrVr1.2" corresp="VrS1.10">
            J'annonce et j'offre [ce sacrifice] aux Génies des fêtes de saison, saintes, maîtres de sainteté: au Maidhyôi-zaremaya qui donne la lait; saint, maître de sainteté.
            J'annonce et j'offre [ce sacrifice] au Maidhyôi-shema, où l'on fauche les foins; saint, maître de sainteté.
            J'annonce et j'offre [ce sacrifice] au Paitish-hahya, qui donne le blé; saint, maître de sainteté.
            J'annonce et j'offre [ce sacrifice] au Ayâthrima, où la chaleur tombe et où se fait la saillie des troupeaux; saint, maître de sainteté.
            J'annonce et j'offre [ce sacrifice] au Maidhyâirya, où le froid règne; saint, maître de sainteté.
            J'annonce et j'offre [ce sacrifice] au Hamaspahmaêdaya, consacré aux oeuvres de religion; saint, maître de sainteté.
        </ab>
        <ab xml:id="DTrVr1.3" corresp="VrS1.11">
            J'annonce et j'offre [ce sacrifice] à la Production des êtres; sainte, maître de sainteté; afin qu'ils aillent se reproduisant;        
            J'annonce et j'offre [ce sacrifice] à l'ensemble des Staota yêsnya, qui accompagnent tout bon sacrifice. 
            J'annonce et j'offre [ce sacrifice] à l'ensemble des Staota yêsnya, qui accompagnent tout bon sacrifice et qui sont [comme] Myazdas de sainteté pour les saints et les saintes.    
        </ab>
        <ab xml:id="DTrVr1.4" corresp="VrS1.12">
            J'annonce et j'offre [ce sacrifice] aux Années, maîtres de sainteté. A la prière chantée de l'Ahuna vairya, sainte, maître de sainteté.    
            J'annonce et j'offre [ce sacrifice] à la Louage de l'Asha vahishta. 
            J'annonce et j'offre [ce sacrifice] au Yêńhê hâtãm, qui accompagne tout bon sacrifice; saint, maître de sainteté.        
        </ab>
        <ab xml:id="DTrVr1.5" corresp="VrS1.13">
            J'annonce et j'offre [ce sacrifice] à la Gâtha Ahunavaiti, sainte, maître de sainteté.        
            J'annonce et j'offre [ce sacrifice] aux femmes [divines], avec leurs nombreuses troupes d'hommes; créés par Mazda, saintes, maîtres de sainteté. 
            J'annonce et j'offre [ce sacrifice] au Génie de l'Ahu et du Ratu, saint, maître de sainteté.
            J'annonce et j'offre [ce sacrifice] au Yasna Haptańjâiti; saint, maître de sainteté..
            J'annonce et j'offre [ce sacrifice] à l'Eau Ardvi Anâhita; sainte, maître de sainteté.
        </ab>
        <ab xml:id="DTrVr1.6" corresp="VrS1.14">
            J'annonce et j'offre [ce sacrifice] à la Gâtha Ushtavaiti, sainte, maître de sainteté.
            J'annonce et j'offre [ce sacrifice] aux montagnes de sainte félicité, de pleine félicité, créés par Mazda, saintes, maîtres de sainteté.
            J'annonce et j'offre [ce sacrifice] à la Gâtha Speñtâ-Mainyû, sainte, maître de sainteté.
            J'annonce et j'offre [ce sacrifice] à Verethragna, crée par Ahura, et à l'Ascendant destructeur, saint, maître de sainteté.
        </ab>
        <ab xml:id="DTrVr1.7" corresp="VrS1.15">
            J'annonce et j'offre [ce sacrifice] à la Gâtha Vohukhsthra, sainte, maître de sainteté.
            J'annonce et j'offre [ce sacrifice] à Mithra, maître des vastes campagnes, et à Râma Hvâstra, saint, maître de sainteté.
            J'annonce et j'offre [ce sacrifice] à la Gâtha Vahishtôishti, sainte, maître de sainteté.
            J'annonce et j'offre [ce sacrifice] à la vertueuse et bonne Bénédiction et à l'homme vertueux et saint, et à la Pensée de malédiction du sage, Divinité redoulable et puissante.
        </ab>
        <ab xml:id="DTrVr1.8" corresp="VrS1.16">
            J'annonce et j'offre [ce sacrifice] à l'Airyama ishyô, saint, maître de sainteté.
            J'annonce et j'offre [ce sacrifice] au Fshûsha-Mãthra, saint, maître de sainteté.
            J'annonce et j'offre [ce sacrifice] au grand Maître, le Hadhaokhta, saint, maître de sainteté.
        </ab>
        <ab xml:id="DTrVr1.9" corresp="VrS1.17">
            J'annonce et j'offre [ce sacrifice] à la Révélation d'Ahura, à la Loi d'Ahura, au chef religieux du pays, sectateur d'Ahura; au Zarathushtrôtema, sectateur d'Ahura; saint, maître de sainteté.
            J'annonce et j'offre [ce sacrifice] au Génie de la Maison, riche en fourrage; à Celui qui apporte du fourrage au bon boeuf; à Celui qui donne des boieufs à l'homme du bien.
        </ab>
    </div>
    <div n="2">
        <ab xml:id="DTrVr2.1" corresp="VrS1.9">
        Avec cette libation et ce baresman j'appelle au sacrifice le Maître des êtres célestes;
        j'appelle au sacrifice le Maître des êtres terrestres;
        j'appelle au sacrifice le Maître des animaux qui vivent dans les eaux;
        j'appelle au sacrifice le Maître de ceux qui vivent sous terre; 
        j'appelle au sacrifice le Maître de ceux qui volent dans les airs;
        j'appelle au sacrifice le Maître de ceux qui courent dans la plaine;
        j'appelle au sacrifice le Maître de ceux qui vont dans les pâturages.
        </ab>
        <ab xml:id="DTrVr2.2" corresp="VrS2.10">
        Avec cette libation et ce baresman j'appelle au sacrifice les Génies des fêtes de saison, saints, maîtres de sainteté;
        j'appelle au sacrifice le Maidhyôi-zaremaya, qui donne le lait; saint, maître de sainteté;
        j'appelle au sacrifice le Maidhyôi-shema, où l'on fauche les foins; saint, maître de sainteté;
        j'appelle au sacrifice Paitish-hahya, qui donne le blé; saint, maître de sainteté;
        j'appelle au sacrifice l'Ayâthrima, où la chaleur tombe et où se fait la saillie des troupeaux; saint, maître de sainteté;
        j'appelle au sacrifice le Maidhyâirya, où le froid règne; saint, maître de sainteté.
        j'appelle au sacrifice le Hamaspathmaêdaya, consacré aux ouvres de religion; saint, maître de sainteté.
        </ab>
        <ab xml:id="DTrVr2.3" corresp="VrS2.11">
        Avec cette libation et ce baresman j'appelle au sacrifice la Production des êtres, sainte, maître de sainteté; afin qu'ils aillent se reproduisant.
        Avec cette libation et ce baresman j'appelle au sacrifice tous les Maîtres 
        auxquels Ahura Mazda a dit à Zarathustra d'offrir le sacrifice et la prière, de par leur saniteté parfaite.
        </ab>
        <ab xml:id="DTrVr2.4" corresp="VrS2.12">
        Avec cette libation et ce baresman je t'appelle au sacrifice, toi, Ahura Mazda, le Maître céleste; le Seigneur et le Maître des êtres célestes, du monde céleste.
        Avec cette libation et ce baresman j'appelle au sacrifice je t'appelle au sacrifice, toi, Zarathushtra, le Spitâma, le Maître terrestre, le Seigneur et le Maître des êtres terrestres, du monde terrestre.
        </ab>
        <ab xml:id="DTrVr2.5" corresp="VrS2.13">
        Avec cette libation et ce baresman j'appelle au sacrifice le saint homme, qui récite le nom des Maîtres et qui le retient; ainsi que la bonne Pensée, la bonne Parole, la bonne Action; et la parfaite Pieté d'un Saoshyant, qui retient la Parole sainte
        et par les ouvres de qui le monde grandit en Bien.
        </ab>
        <ab xml:id="DTrVr2.6" corresp="VrS2.14">
        Avec cette libation et ce baresman j'appelle au sacrifice les Années saintes maîtres de sainteté.
        J'appelle au sacrifice la prière chantée de l'Ahuna vairya, saint, maître de sainteté.
        J'appelle au sacrifice la Louange de l'Asha vahista, saint, maître de sainteté.
        J'appelle au sacrifice le Yêńhê hâtãm, qui accompagne tout bon sacrifice; saint, maître de sainteté.
        </ab>
        <ab xml:id="DTrVr2.7" corresp="VrS2.15">
        Avec cette libation et ce baresman j'appelle au sacrifice la Gâtha Ahunavaiti, sainte, maître de sainteté.
        J'appelle au sacrifice les femmes [divines] à la belle taille, fortunées, filles d'un bon père.
        Avec cette libation et ce baresman j'appelle au sacrifice j'appelle au sacrifice Celui qui a en lui l'Ahu et le Ratu, saint, maître de sainteté; car il est à la fois l'Ahu et le Ratu, Ahura Mazda.
        Avec cette libation et ce baresman j'appelle au sacrifice le puissant Yasna Haptaṅhâiti, saint, maître de sainteté.
        j'appelle au sacrifice l'Eau Ardvi Anâhita, sainte, maître de sainteté.
        </ab>
        <ab xml:id="DTrVr2.8" corresp="VrS2.16">
        Avec cette libation et ce baresman j'appelle au sacrifice la Gâtha Ushtavaiti, sainte, maître de sainteté.
        Avec cette libation et ce baresman j'appelle au sacrifice les montagnes de sainte félicité, de pleine félicité, créées par Mazda; saintes, maîtres de sainteté.
        Avec cette libation et ce baresman j'appelle au sacrifice la Gâtha Speñtâ Mainyû, sainte, maître de sainteté.
        j'appelle au sacrifice Verethraghna, créé par Ahura. J'appelle au sacrifice l'Ascendant destructeur.
        </ab>
        <ab xml:id="DTrVr2.9" corresp="VrS2.17">
        Avec cette libation et ce baresman j'appelle au sacrifice la Gâtha Vohukhshathra, sainte, maître de sainteté.
        J'appelle au sacrifice Mithra, maître des vastes campagnes. J'appelle au sacrifice Râma Hvâstra.
        Avec cette libation et ce baresman j'appelle au sacrifice la Gâtha Vahishtôishti, sainte, maître de sainteté.
        J'appelle au sacrifice la verteuse et bonne Bénédiction.
        J'appelle au sacrifice l'homme verteux et saint.
        J'appelle au sacrifice la Pensée de malédicition du sage, Divinité redoutable et puissable.
        </ab>
        <ab xml:id="DTrVr2.10" corresp="VrS2.18">
        Avec cette libation et ce baresman j'appelle au sacrifice l'Airyama ishyô, saint, maître de sainteté.
        Avec cette libation et ce baresman j'appelle au sacrifice le Fshûsha-mãthra, saint, maître de sainteté.
        Avec cette libation et ce baresman j'appelle au sacrifice le grand Maître, le Hadhaokhta, saint, maître de sainteté.
        </ab>
        <ab xml:id="DTrVr2.11" corresp="VrS2.19">
        Avec cette libation et ce baresman j'appelle au sacrifice la Révélation d'Ahura, sainte, maître de sainteté.
        j'appelle au sacrifice la Loi d'Ahura, sainte, maître de sainteté.
        Avec cette libation et ce baresman j'appelle au sacrifice le Génie de la Maison, riche en fourrage.
        J'appelle au sacrifice Celui qui apporte du fourrage au bon boeuf.
        J'appelle au sacrifice Celui qui donne des boeufs à l'homme de bien.
        </ab>
    </div>
</div>