<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<div n="0">
    <div corresp="GVyt1.1">
        <ab>Je suis un juste qui te bénis, répondit Zarathushtra, ô mon fils, Roi
            Vîshtâspa. Il m'apparaît plein de Gloire. — Zarathushtra: O mon fils,
            Roi Vîshtâspa. Puisses-tu avoir bonne vie, haute vie, longue vie! Vivent
            tes hommes! Vivent les femmes! Que naissent et vivent les fils, engendrés
            de ton être et de ton corps!</ab>
    </div>
    <div corresp="GVyt1.2">
        <ab>Puisses-tu toi-même être saint, comme Zarathushtra!
            Puisses-tu être riche en troupeaux, comme un descendant d'Athwya!
            Riche en chevaux, comme Pourushaspa!
            Suivant la règle de l'Asha, comme Husravah!
            Puisses-tu atteindre la Rańha aux rives lointaines, fort comme le fils de
            Navâza!</ab>
    </div>
    <div corresp="GVyt1.3">
        <ab>Puissent de ton être et de ton corps naître dix fils! Trois comme
            prêtres, trois comme guerriers, trois comme laboureurs: et un
            dixième comme Jâmâspa, qui sache bénir [le souverain] du pays, Vishtâspa.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVyt1.4">
        <ab>Puisses-tu être affranchi de la maladie et de la mort, comme Peshôtanu!
            Puisses-tu être aigu comme Mithra!
            Source de bienfaits, comme la Lune!
            Lumineux, comme le Feu!
            Puisses-tu avoir de l'or, comme l'homme qui en a [le plus].</ab>
    </div>
    <div corresp="GVyt1.5">
        <ab>Et après avoir accompli mille années, puisses-tu obtenir le Paradis
            des justes, resplendissant, tout bienheureux!</ab>
        <ab corresp="#AV">Ashem vohû.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVyt2.1">
        <ab>Donnez-[lui] la force et la victoire! Donnez-lui la viande et le pain
            nécessaire —, ainsi dit Zarathushtra, ô Roi Vîshtâspa, mon fils!
            Donnez-lui abondance de fils, qui sachent louer [Dieu], chefs d'assemblée,
            qui battent et qu'on ne bat pas, qui battent leurs adversaires et font
            éclater leur assistance en faveur de qui les réjouit; qui battent leurs ennemis
            et font éclater leur assistance en faveur de qui les réjouit.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVyt2.2">
        <ab>O Dieux, pleins de Gloire! O Dieux, pleins de guérison! faites éclater
            vos grandeurs!</ab>
    </div>
    <div corresp="GVyt2.3">
        <ab>[Zarathushtra s'adressait à lui: O mon fils, ô roi Vîshtâspa!]
            Faites éclater vos bienfaits quand on vous appelle.
            Et vous, Eaux, faites don de votre Gloire à celui qui vous sacrifie;
            cette faveur que nous implorons d'Ashi Vańuhi et de Râta, qui a le bon
            œil.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVyt2.4">
        <ab>Avec elle vient Pâreñdi, au char léger: manifeste-toi pour lui, — ô
            Roi Vîshtâspa, mon fils! Qu'il y ait toujours des vivres dans ce palais aux
            hautes colonnes, riche en bétail! — Ne t'avise point de donner de la
            nourriture de rebut à des prêtres: car le prêtre est pour toi comme le
            plus noble de tes nobles enfants.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVyt2.5">
        <ab>O Roi Vîshtâspa, mon fils, dit Zarathushtra.
            Quiconque soutient la Religion Mazdéenne, quiconque est pour elle un
            frère ou un ami, quiconque de quelque façon est en amitié de la religion,
            que l'on veille à le bien nourrir.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVyt2.6">
        <ab>Si le saint Zarathushtra a prêché Jâmâspa et Frashaoshtra, soyez
            vertueux et entretenez-le, ô Frashaoshtra, mon fils.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVyt2.7">
        <ab>Ainsi dit Ahura Mazda, ô saint Zarathushtra.
            O Roi Vîshtâspa, mon fils, répéta Zarathushtra; ne prenez point un
            mauvais Zaotar ou un Zaotar non amical: d'un mauvais Zaotar ou
            d'un Zaotar non amical, grand mal vous adviendra: car les Amesha-
            Speñtas ne recevront pas le sacrifice, comme tu le désires.</ab>
    <ab corresp="#AV">Ashem vohû.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVyt3.1">
        <ab>A présent que je t'instruise, Roi Vîshtâspa, mon fils.
            Si tu suis mon instruction, [je te rendrai] riche en enfants, riche en
            lait; actif, riche en lait et en graisse.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVyt3.2">
        <ab>Que nous t'enseignions Ahura Mazda, et le pieux Sraosha et la Religion
            Mazdéenne, tout entière, avec tous ses vers; tout entière, avec
            toutes ses pratiques; tout entière, avec tout son accomplissement; la
            Religion qui réalise les désirs, qui fait grandir le monde, qui donne la joie
            qu'ils désirent aux justes qui écoutent ses chants; la Religion qui protège
            les justes, qui conserve les justes;</ab>
    </div>
    <div corresp="GVyt3.3">
        <ab>la Religion de qui vient la connaissance du Bien et par qui grandit
            en Bien le monde du Bien; et, sans toi, il n'y a point de Saoshyañt, point
            de juste qui puisse connaître le Bien.
            De tout Hâvanan, de tout Atravakhsha, de tout Frabaretar, de tout Aberet,
            de tout Asnatar, de tout Rathwishkare, de tout Sraoshâvarez;</ab>
    </div>
    <div corresp="GVyt3.4">
        <ab>de tout prêtre, de tout guerrier, de tout laboureur;
            de tout maître de maison, tout maître de bourg, tout maître de district,
            tout maître de pays;
            de tout jeune homme aux bonnes pensées, aux bonnes paroles, aux
            bonnes actions, à la bonne religion;</ab>
    </div>
    <div corresp="GVyt3.5">
        <ab>de tout jeune homme qui intercède; de tout jeune homme qui pratique
            le Hvaêtvadatha; de tout prêtre qui fait tournées dans le pays;
            de toute maîtresse de maison; de tout prêtre ambulant qui obéit;</ab>
    </div>
    <div corresp="GVyt3.6">
        <ab>de tous ces artisans [de bien]; de tous ces maîtres, maîtres de
            sainteté, au nombre de trente-trois, qui s'approchent d'ici à l'heure de
            Hâvani, comme maîtres de sainteté;</ab>
    </div>
    <div corresp="GVyt3.7">
        <ab>d'eux tous tu es le grand protecteur, ô Roi Vîshtâpa, mon fils,
            écrasant tes adversaires, tes ennemis, les hommes de haine, par centaines
            de cent, par milliers de mille, par myriades de dix mille, par innombrables
            multitudes.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVyt3.8">
        <ab>Proclame cette parole [au monde], comme nous la proclamons à
            toi-même.
            « Créateur des choses bonnes, Ahura Mazda!
            « Je veux t'offrir le sacrifice: je veux te faire offrir le sacrifice; je veux
            faire offrir le sacrifice à cette création d'Ahura Mazda. »</ab>
    </div>
    <div corresp="GVyt3.9">
        <ab>Et le jeune roi Vîshtâspa lui demanda:
            Quel sacrifice offrirai-je? Quel sacrifice ferai-je offrir à la création
            d'Ahura Mazda?</ab>
    </div>
    <div corresp="GVyt3.10">
        <ab>Zarathushtra répondit:
            Je vais te le faire savoir, car tu es mon fils, ô Roi Vîshtâspa.
            Va vers les arbres qui croissent, et devant l'un d'entre eux, beau, de
            haute croissance et puissant, prononce ces paroles: Hommage à toi, bel
            arbre, créé par Mazda et saint!</ab>
        <ab corresp="#AV">Ashem vohû.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVyt3.11">
        <ab>Le fidèle détachera le Baresman, un premier, un second, un troisième;
            puis tu lieras le Baresman réuni en faisceau selon les rites, le liant
            et le déliant selon les rites.
            La moindre tige déposée et broyée à souhait, la moindre tige rend
            tout-puissant homme ou femme.</ab>
        <ab corresp="#AV">Ashem vohû.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVyt4.1">
        <ab>Zarathushtra dit: Roi Vishtâspa, mon fils.
            Invoque Ahura Mazda, plein de Gloire;
            Ahura Mazda; le Ciel souverain, le Temps sans borne; Vayu, à l'action
            suprême.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVyt4.2">
        <ab>Invoque le Vent puissant, créé par Mazda et le Destin.
            Répète ces paroles, pour qu'ils te donnent les faveurs [demandées] et
            que le robuste Speñtô-dhâta, pour écraser la Druj, obtienne d'eux bonne
            garde contre ceux qui lui font du mal, la défaite de ses ennemis, l'écrasement
            de ses adversaires, de ceux qui ne l'aiment pas, de ceux qui lui font
            du mal.</ab>
        <ab corresp="#AV">Ashem vohû.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVyt4.3">
        <ab>Prononce ces paroles. Si tu as commis le péché de toucher lascivement
            le corps [d'une femme impure], elles t'en dégageront, ô Roi Vishtâspa,
            mon fils.
            Nous sacrifions au robuste guerrier, fils d'Ahura: oui, à toi, Atar!
            [Il frappera] le démon Kuñda, qui est ivre sans boire, il précipite
            dans l'enfer de la Druj les méchants, adorateurs de Daêvas, qui vivent
            dans le péché.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVyt4.5">
        <ab>L'âme tremble devant le chemin créé par le Temps pour le méchant
            et pour le juste. [Les Daêvas] tremblent de son parfum comme la brebis
            poursuivie par le loup tremble devant le loup.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVyt4.6">
        <ab>Au divin Garô-nmâna, le beau palais, vous porte par la grande
            voie l'ensemble des Staota Yêsnya. Leur récitation, c'est le Paradis.
            Mais n'entrent pas dans cette voie, ô Zarathushtra, l'homme, la jeune
            femme et la vieille qui font le Baodhô, ô roi Vîshtâspa, ô mon fils, dit
            Zarathushtra.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVyt4.7">
        <ab>Ayant fait Louange de la religion, ô Spitama Zarathushtra, (le
            fidèle) désire parcourir l'ensemble de la Parole Divine: c'est comme un
            homme qui, porté sur un cheval de prix, tourne de la faussse piste et
            s'en va sur la bonne; et il s'en va tuant les Druj en nombre.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVyt4.8">
        <ab>Il désire dans ses invocations, il désire le bien des Mazdéens, et
            d'homme ou femme qui va dans la religion; et s'il veut recevoir la 
            récompense désirée, l'homme qui la recevra est celui qui donne aux créatures
            ici-bas et qui les entretient: ce n'est pas bien quand un homme ne
            cherche qu'à améliorer son sort à lui même. — Saoshyañt, le victorieux,</ab>
    </div>
    <div corresp="GVyt4.9">
        <ab>donnera ses dons à celui qui n'a point d'amis.
            [Lave] tes mains avec de l'eau, non avec du gômêz; toi et ton fils né de
            ta femme; frappant avec la pensée; sinon, frappant avec ta parole;
            sinon, frappant avec ton action.
            Kem-nâ Mazdâ: Quel protecteur m'as-tu donné, ô Mazdâ, etc.?
            Sraotâ mê merezhdâtâ mê: Écoutez-moi, ayez pitié de moi, etc.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVyt4.10">
        <ab>Nous viendrons, ô Zarathushtra, nous les Amesha-Speñtas, et le
            montrerons la voie [qui mène] à longue et bonne réputation dans ce monde,
            à longue béatitude de l'àme dans le monde spirituel, c'est-à-dire au Paradis;</ab>
    </div>
    <div corresp="GVyt4.11">
        <ab>à la félicité, au Paradis, au Garô-nmâna d'Ahura Mazda, le beau
            palais tout paré;
            alors que ton âme sortira de ce monde, de parle destin, et que moi,
            Ahura Mazda, te montrerai doucement [ta place] quand on t'interroge.</ab>
        <ab corresp="#AV">Ashem vohû.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVyt5.1">
        <ab>Ils lui donneront la magnificence et la Gloire en abondance
            Vite, ils lui donneront des fils, aux chevaux rapides et de haut élan.
            Qu'il advienne selon ton désir, ô Roi Yîshtâspa, mon fils!
            Zarathushtra dit: Qu'il en soit de la Religion Mazdéenne, ainsi que nous
            te le proclamons, à l'égard de ceux qui n'ont point d'amis!</ab>
    </div>
    <div corresp="GVyt5.2">
        <ab>Répète toujours ces mots: « On t'apportera le rebut du pain, les
            miettes de la table, que t'envoient des gens qui ont tous bien à profusion. »
            Tu ne tomberas pas dans l'abîme de la Druj.
            O roi de souveraineté souveraine, la Religion de Mazda ne te précipitera
            pas dans la gêne.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVyt5.3">
        <ab>Car tout le monde corporel te demande: toujours des foules de
            les frères se tiennent [à ta porte]; toujours [le pauvre] se tient à la porte
            de l'étranger, parmi ceux qui mendient leurs aliments. Ce rebut de pain
            sera un feu brûlant sur ta tête.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVyt5.4">
        <ab>La bonne Râta, créée par Mazda et sainte, va et fait ses charités,
            comme s'il s'agissait de nobles enfants de ton propre sang, — ô Roi Vîshtâspa,
            mon fils, dit Zarathushtra.
            La Religion de Mazda, ô mon fils, donnera sa force victorieuse pour protéger
            tes enfants contre la malice des méchants.
            Que jamais ne te corrompe pensée d'Añgra Mainyu, pour te livrer,
            toi qui es fait pour le paradis, à la luxure, à la dérision, à l'idolâtrie,
            et te faire mettre tes blés sous clefs!</ab>
    </div>
    <div corresp="GVyt5.5">
        <ab>Atar bénit l'homme qui lui apporte des parfums, [Atar] satisfait,
            sans déplaisir, bien rassasié:
            « Puissent venir à toi, dit-il, troupeaux de bœufs et d'enfants mâles!
            Puisses-tu obtenir les faveurs du Destin et de la destinée! Toi donc, récite
            cette invocation et loue-moi, moi qui ai la Gloire parfaite dans le
            monde des corps. Que j'aie des aliments de choix, qui me plaisent, qui
            donnent la Gloire! »</ab>
    </div>
    <div corresp="GVyt5.6">
        <ab>O Mazda, emparez-vous pour vous de ces hymnes. Je prononce
            ces paroles et fais descendre en les prononçant la force et la victoire,
            la santé et la guérison, la prospérité, l'agrandissement, la croissance
            qui sont en elles.
            Qui recueille ensemble ces paroles d'hymnes entrera le premier dans
            le Garô-nmâna d'Ahura Mazda.
            Toi donc récite cette invocation.</ab>
        <ab corresp="#AV">Ashem vohû.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVyt6.1">
        <ab>O Roi Vîshtâspa, mon fils, dit Zarathushtra: Entretenez-vous avec
            les Amesha-Speñtas et le pieux Sraosba et avec Nairyô-Sañha, haut de
            taille, et l'Atar d'Ahura Mazda et la Gloire Royale, la désirée.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVyt6.2">
        <ab>Les hommes interrogent le corps en actes de concupiscence:
            mais toi, d'un bout à l'autre de la nuit, tu interrogeras la Sagesse
            sainte; d'un bouta l'autre de la nuit, veillant dans le désir de la Sagesse;
            et trois fois par journée tu te lèveras pour nourrir le bienfaisant
            bétail.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVyt6.3">
        <ab>Que leur maîtrise soit aux mains des plus sages, ô Zarathushtra!
            Leur maître, c'est Zarathushtra même.
            Il te montrera le chemin de la Sainteté, le chemin où conduit victorieusement
            la Religion Mazdéenne. Et ainsi l'âme du fidèle, se 
            réjouissant en sa sainteté parfaite, s'avance sur le Pont au loin célèbre, le puissant
            pont Cinvat, le bien gardé, gardé par la Vertu.
        </ab>
    </div>
    <div corresp="GVyt6.4">
        <ab>Je t'ai dit comment les créatures ont été créées, ô roi Vîshtâspa,
            mon fils, dit Zarathusthra: toi donc, invoque celui qui fait monter et
            descendre la lune et le soleil.
            Celui qui n'a point d'amitié [pour la Religion], je l'ai jeté là-bas pour
            la souffrance.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVyt6.5">
        <ab>Et ainsi dit Añgra Mainyu qui n'a point de Gloire, et qui est plein
            de mort: Nous précipitons dans l'enfer l'incrédule, l'hypocrite, le mauvais
            parent.
            Si un chien enragé blesse un animal ou un homme, l'homme payera
            pour la blessure du blessé, pour la blessure faite par le chien, la peine du
            Baodhô-varshta.
            Au premier fidèle qu'il fera périr, au premier fidèle qu'il blessera, il
            payera pour la blessure la peine du Baodhô-varshta.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVyt7.1">
        <ab>Puisses-tu obtenir, ô saint, ô roi Vîshtâspa, mon fils, cent ans
            durant, toute l'année longue, [un palais] avec dix mille grandes fenêtres,
            dix mille petites, ô saint Vîshtâspa; étant affranchi de la vieillesse et de
            la mort, de la corruption et de la pourriture, avec abondance de viande,
            abondance de pain, abondance de vêtemeut à distribuer aux autres Mazdéens.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVyt7.2">
        <ab>Advienne à lui tout ce que je lui annonce de faveurs, toute la Gloire
            des Amesha-Speñtas! Ils lui donneront la magnificence et la Gloire et le
            feront grandir. Vite, ils lui donneront des fils aux chevaux rapides et
            de haut élan, des fils puissants, grands entre tous, et de haute réputation.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVyt7.3">
        <ab>Il souhaite le règne du créateur Ahura. Le Bon Esprit et le Mauvais
            se comporteront l'un et l'autre selon que sera accompli le culte offert.
            Si notre sacrifice et notre prière sont ce qu'il faut, Ahura régnera: s'ils
            ne le sont pas, il ne régnera pas.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVyt7.4">
        <ab>S'il a conduite mauvaise, [Ahura] lui donnera [châtiment] dans
            l'autre monde. Que le souverain du pays, aux chevaux qui portent bien,
            aux chars qui traînent bien, donne l'empire [à Ahura], ô Zarathushtra:
            qu'il le retire à.... !.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVyt7.5">
        <ab>La Parole Divine emportera l'action du mal: « De toi nous voulons
            purifier la naissance et la croissance: je veux, [femme], te faire obtenir
            enfants, te faire obtenir du lait; active, riche en lait, en graisse et eu progéniture.
            Pour toi je ferai venir ici [mille sources] pures, dont l'eau court
            vers les campagnes qui font la nourriture des petits ».</ab>
    </div>
    <div corresp="GVyt7.6">
        <ab>Ne fais pas de moi un méchant; car si [tu fais] de moi un méchant.
            la fièvre tarira le lait de la bonne Speñta-Ârmaiti et toute joie disparaîtra.
            De la femme qui se livre à la luxure et de toutes les femelles taries le
            méchant est tout-puissant à dessécher le lait.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVyt7.7">
        <ab>Le parfum du feu, agréable au Créateur Ahura Mazda, porte au
            loin, et mal ne t'adviendra pas, ô Vohu Manô: ce sont les ennemis de
            la création du Bon Esprit qui seront détruits.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVyt7.8">
        <ab>Car de loin Mithra, Rashnu Razishta et la Religion Mazdéenne
            appellent de leurs vœux un homme qui désire [le bien], qui pratique, qui
            s'instruise et qui étudie d'un désir toujours nouveau. — Ainsi que nous
            te l'avons prêché, puisse ton fils, né de la femme, être de ceux qui protègent
            la religion en toute amitié.</ab>
        <ab corresp="#AV">Ashem vohû.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVyt8.1">
        <ab>Récitation de la Gâtha Vahishtôishti. — Dire Ushtâ, etc.,
            ô saint, roi Vîshtâspa, mon fils:
            Le bien à quiconque fait du bien à âme qui vive! Que Mazda le tout-puissant
            lui donne [ses dons]!
            [Où] demeure son âme cette nuit?</ab>
    </div>
    <div corresp="GVyt8.2">
        <ab>Ahura Mazda répondit: Voici, Frashaoshtra, mon fils!
            Elle repose près de la tête, chantant la Gâtha Ushtavaiti et ne parlant
            que bonheur!
            Ushtâ ahmâi. Le bien à quiconque fait du bien à âme qui vive!
            La première nuit, son âme repose dans les Bonnes Paroles, la seconde
            nuit dans les Bonnes Actions, la troisième nuit elle va sur les routes qui
            s'éloignent.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVyt8.3">
        <ab>A la fin de la troisième nuit, Frashaostra, mon fils, à l'aube, l'âme
            du juste se croit portée parmi les plantes [et les parfums], et il lui semble
            [que de la région du Midi, des régions du Midi, souffle] un vent parfumé,
            le plus doucement parfumé de tous les vents.
            Et il semble à l'âme du juste comme s'il aspirait ce vent de ses narines,
            et il demande:
            « D'où souffle ce vent, le plus parfumé des vents [que j'aie jamais aspiré
            de mes narines]? »</ab>
    </div>
    <div corresp="GVyt8.4">
        <ab>Et dans cette brise il croit voir s'avancer sa propre Religion, sous
            la forme d'une belle jeune fille, brillante, aux bras blancs, forte; haute
            de taille et droite; aux seins relevés, au beau corps; noble et d'un sang
            illustre, dans la taille de quinze ans, et belle de forme à l'égal des plus
            belles créatures qui soient.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVyt8.5">
        <ab>Et l'âme du juste lui demande et lui dit:
            « Qui es-tu, vierge, la plus belle vierge que j'aie jamais vue? »</ab>
    </div>
    <div corresp="GVyt8.6">
        <ab>Et elle, qui est sa Religion à lui-même, lui répond:
            Jeune homme, aux bonnes pensées, aux bonnes paroles, aux bonnes
            actions, à la bonne religion, je suis ta propre Religion.
            Chacun t'aimait pour la grandeur, la bonté, la beauté, le bon parfum,
            la force victorieuse et triomphante de l'ennemi que je trouve en toi.
            [Car lu m'aimais, jeune homme aux bonnes pensées, aux bonnes
            paroles, aux bonnes actions, à la bonne religion, pour la grandeur, la
            bonté, la beauté, le bon parfum, la force victorieuse et triomphante de
            l'ennemi que tu trouves en moi].</ab>
    </div>
    <div corresp="GVyt8.7">
        <ab>Quand tu voyais un homme qui faisait dérision, qui se livrait à 
            l'idolâtrie, qui refusait la charité et mettait son blé sous clef, alors tu t'asseyais
            en chantant les Gâthas, en sacrifiant aux Bonnes Eaux et au Feu d'Ahura
            Mazda, et en réjouissant le juste, venu de près ou de loin.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVyt8.8">
        <ab>Aimée, tu m'as rendue plus aimée; belle, tu m'as rendue plus belle;
            désirable, tu m'as rendue plus désirable; j'étais assise au premier rang,
            tu m'as fait asseoir plus avant encore, par tes bonnes pensées, tes bonnes
            paroles, tes bonnes actions. Et désormais les hommes m'adoreront, moi,
            Ahura Mazda, longtemps adoré et consulté (de loi).</ab>
    </div>
    <div corresp="GVyt8.9">
        <ab>Le premier pas que fait l'âme du juste le porte en Bonne Pensée.
            Le second pas que fait l'âme du juste le porte en Bonne Parole.
            Le troisième pas que fait l'âme du juste [le porte en Bonne Action.
            Le quatrième pas que fait l'âme du juste] le porte dans la Lumière Infinie.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVyt8.10">
        <ab>Alors les justes morts avant lui lui demandent:
            [Comment] es-tu mort, ô juste? Comment es-tu venu, ô juste, des demeures
            peuplées de bétail, de ce monde de désirs et d'amour? Comment es-tu
            venu du monde des corps dans le monde de l'esprit, du monde périssable
            dans le monde qui ne périt pas? Comment te trouves-tu du long bonheur?</ab>
    </div>
    <div corresp="GVyt8.11">
        <ab>Ahura Mazda dit:
            Ne l'interrogez pas ainsi, celui qui vient de faire le terrible, l'effrayant
            chemin le chemin de détresse où se séparent le corps et l'âme.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVyt8.12">
        <ab>Qu'on lui apporte pour aliment le beurre du Zaremaya: c'est là la
            nourriture, après la mort, du jeune homme aux bonnes pensées, aux
            bonnes paroles, aux bonnes actions, à la bonne Religion. C'est là la nourriture,
            après la mort, de la femme riche en bonnes pensées, riche en bonnes
            paroles, riche en bonnes actions, bien instruite, soumise à sou maître et
            sainte.</ab>
    </div>
    <div corresp="GVyt8.13">
        <ab>Zarathushtra Spitama [dit] : Écrions-nous, ô mon fils, ô Roi
            Vîshtâspa!
            Kãm nemôi zãm. Vers quelle terre me tournerai-je, ô Ahura Mazda?
            Où irai-je porter ma prière?</ab>
        <ab corresp="#AV">Ashem vohû.</ab>
    </div>
</div>